{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Pol\u00edtica econ\u00f3mica \ud83d\udd17 Profesor 1: Jes\u00fas M\u00aa G\u00f3mez Garc\u00eda (jmgomez@eco.uva.es) Link webex Gu\u00eda docente Campus virtual Evaluaci\u00f3n \ud83d\udd17 Elemento Ponderaci\u00f3n Notas Final (teor\u00eda) 20% Tipo test de 25 preguntas 1 (4 respuestas/pregunta, NO RESTA ). M\u00ednimo 15 preguntas correctas. Final (pr\u00e1ctica) 30% Cuestiones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas Continua - Tareas y pr\u00e1cticas 30% An\u00e1lisis de casos, supuestos pr\u00e1cticos, lectura y debate de documentos, asistencia y participaci\u00f3n activa en las clases y en las pr\u00e1cticas online . M\u00ednimo 1.5 puntos. Continua - Trabajos tutelados 20% Individuales o en grupo, podr\u00e1n ser expuestos. Se mantienen los criterios para la convocatoria extraordinaria . Modo de evaluaci\u00f3n: Si aciertas menos de 15 preguntas \u2192 0 puntos Si aciertas 15 preguntas \u2192 2 puntos en el final (1 punto en la nota final) Si aciertas 25 preguntas \u2192 4 puntos en el final (2 puntos en la nota final) Entre 15 y 25 est\u00e1ra ponderado. Empieza a contar a partir de la 15 acertada \u21a9","title":"Evaluaci\u00f3n"},{"location":"#politica-economica","text":"Profesor 1: Jes\u00fas M\u00aa G\u00f3mez Garc\u00eda (jmgomez@eco.uva.es) Link webex Gu\u00eda docente Campus virtual","title":"Pol\u00edtica econ\u00f3mica"},{"location":"#evaluacion","text":"Elemento Ponderaci\u00f3n Notas Final (teor\u00eda) 20% Tipo test de 25 preguntas 1 (4 respuestas/pregunta, NO RESTA ). M\u00ednimo 15 preguntas correctas. Final (pr\u00e1ctica) 30% Cuestiones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas Continua - Tareas y pr\u00e1cticas 30% An\u00e1lisis de casos, supuestos pr\u00e1cticos, lectura y debate de documentos, asistencia y participaci\u00f3n activa en las clases y en las pr\u00e1cticas online . M\u00ednimo 1.5 puntos. Continua - Trabajos tutelados 20% Individuales o en grupo, podr\u00e1n ser expuestos. Se mantienen los criterios para la convocatoria extraordinaria . Modo de evaluaci\u00f3n: Si aciertas menos de 15 preguntas \u2192 0 puntos Si aciertas 15 preguntas \u2192 2 puntos en el final (1 punto en la nota final) Si aciertas 25 preguntas \u2192 4 puntos en el final (2 puntos en la nota final) Entre 15 y 25 est\u00e1ra ponderado. Empieza a contar a partir de la 15 acertada \u21a9","title":"Evaluaci\u00f3n"},{"location":"tema-1/teoria/","text":"Tema 1 \ud83d\udd17 Clasificaci\u00f3n de las ciencias \ud83d\udd17 Las ciencias sociales se centran en los seres humanos como seres sociales. Las ciencias emp\u00edricas utilizan proposiciones sint\u00e9ticas contrastables (si no se verifican se quedan como hip\u00f3tesis ; si se verifica se convierte en ley). Dichas proprosiciones no deben ser tautol\u00f3gicas (deben tener un conocimiento a\u00f1adido). Tambi\u00e9n usan proposiciones de tipo formal (como las matem\u00e1ticas), que establecen unas reglas de comportamiento. Tautol\u00f3gico Que tiene un valor a\u00f1adido. Si digo \"ma\u00f1ana llueve o no llueve\", no proporciona un valor a\u00f1adido. La econom\u00eda es a la vez una ciencia emp\u00edrica y una ciencia social: Ciencia emp\u00edrica: construye sus teor\u00edas y modelos a partir de la observaci\u00f3n de la realidad. Ciencia social: el objetivo es el estudio de las relaciones econ\u00f3micas del ser humano, no algo f\u00edsico . Definiciones de la econom\u00eda \ud83d\udd17 Adam Smith: ciencia de la riqueza o que ense\u00f1a a adquirir riqueza John Stuart Mill: ciencia que estudia las leyes que regulan la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo de la riqueza Karl Marx: ciencia que estudia las relaciones entre los individuos en los procesos de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes Corriente marginalista: ciencia de los precios (del valor) Ciencia l\u00fagubre, Carlyle: ciencia de la escasez Robbins: ciencia de la elecci\u00f3n Jacov Viner: Econom\u00eda es todo lo que hacen los economistas Keynes, 1924 \"Los economistas buenos escasean como los p\u00e1jaros ex\u00f3ticos. Esta paradoja se explica porque el economista necesita poseer una combinaci\u00f3n de dotes poco frecuente\" \"Debe estudiar el presente en funci\u00f3n del pasado y pensando en el futuro\" von Hayek \"Ning\u00fan economista puede ser s\u00f3lo economista\" La distinci\u00f3n positivo-normativa \ud83d\udd17 La realidad se puede analizar desde dos perspectivas distintas: 1\ufe0f\u20e3 Analizar una dimensi\u00f3n espacial y/o temporal (aspecto emp\u00edrico o positivo ): medir algo real, si mido una mesa y me da 2 metros nadie puede estar en contra \u2192 campo del SER 2\ufe0f\u20e3 Fundamento de las decisiones , de las reglas de acci\u00f3n (aspecto normativo): poner pegas a la mesa - deber\u00eda ser m\u00e1s grande, m\u00e1s peque\u00f1a, etc. No necesariamente unas posiciones son mejores que otras, no se pueden comparar \u2192 campo del DEBER-SER Positivo Normativo Descripci\u00f3n Prescripci\u00f3n Explicaci\u00f3n Recomendaci\u00f3n Teor\u00eda Pr\u00e1ctica Pensamiento Acci\u00f3n Leyes (uniformidades) Reglas (normas) Ciencia Arte Juicios sobre los hechos Jucios de valor Declaraciones en modo indicativo Declaraciones en modo imperativo Proposiciones que se pueden probar acerca de los hechos Expresiones no comprobables de sentimientos Empirismo Normativismo Distinci\u00f3n entre lo positivo y lo normativo \ud83d\udd17 Econom\u00eda positiva Econom\u00eda normativa Estudia los fen\u00f3menos econ\u00f3mico, las fuerzas que los causan y busca predecir sus consecuencias ceteris paribus Busca los criterios que gu\u00edan las decisiones econ\u00f3micas y opina sobre los objetivos a lograr por la actividad econ\u00f3mica Juicios de valor, los criterios son subjetivos. Opiniones. \u00bfQu\u00e9 ocurre con la cantidad que se demanda de un bien ante una subida de su precio en el mercado? \u00bfC\u00f3mo afecta una bajada de los tipos de inter\u00e9s a las inversiones que hacen las empresas? \u00bfDeben los gobiernos mantener unos bajos niveles de impuestos? \u00bfHay que gravar el ahorro o la movilidad de capitales? \u00bfEs necesario subvencionar la cultura? Caracter\u00edsticas de la ciencia econ\u00f3mica: Ciencia joven, moderna (Desde 1776) : La econom\u00eda es la m\u00e1s antigua de las artes y la m\u00e1s moderna de las ciencias Ciencia \"blanda\": no hay verdades econ\u00f3micas universales. Irrealismo de los supuestos (condici\u00f3n ceteris paribus ) Ciencia emp\u00edrica: se ocupa de la realidad Ciencia social: se ocupa de las relaciones entre las personas Ciencia con doble vertiente: positivo-normativa (ciencia emp\u00edrica positiva, pero no existe ciencia social desinteresada) Distintos enfoques: microeconom\u00eda y macroeconom\u00eda Extra: la pol\u00edtica econ\u00f3mica como disciplina aut\u00f3noma dentro de la ciencia econ\u00f3mica Caracter\u00edsticas de la pol\u00edtica econ\u00f3mica como conocimiento aut\u00f3nomo: Antecedentes: cameralismo y escuela hist\u00f3rica alemana (ciencia de la adminsitraci\u00f3n p\u00fablica). Los bur\u00f3cratas alemanes que trabajaban para la administraci\u00f3n p\u00fablica Tradici\u00f3n continental europea: en pa\u00edses anglosajones. Los anglosajones parten la pol\u00edtica en sus distintas partes (econ\u00f3mica, industrial, agraria, transportes, exterior). Relaci\u00f3n intensa con otras ramas de la econom\u00eda: relacionada con la Hacienda P\u00fablica (gestiona los ingresos y gastos p\u00fablicos, reflejado en los presupuestos generales), con la esctructura econ\u00f3mica y con la econometr\u00eda. Impulso con la aportaci\u00f3n keynesiana: Keynes dice que el mercado no resuelve los problemas de la socidad, necesita el sector p\u00fablico. Introduce el concepto intervecionismo - ante fallos del mercado el sector p\u00fablico interviene. Tributaria del an\u00e1lisis econ\u00f3mico te\u00f3rico: no estudiaremos el modelo en s\u00ed, sino para qu\u00e9 sirve ese modelo econ\u00f3mico. Interacci\u00f3n con las otras ciencias sociales (pol\u00edtica): poder econ\u00f3mico \\(\u2194\\) poder pol\u00edtico. El poder econ\u00f3mico no conlleva poder pol\u00edtico. El concepto de la pol\u00edtica econ\u00f3mica \ud83d\udd17 La pol\u00edtica econ\u00f3mica como praxis: actuaciones y medidas adoptadas por las autoridades p\u00fablicas, fruto de una acci\u00f3n deliberada que pretende afectar a un conjunto de fines u objetivos de car\u00e1cter socioecon\u00f3micos. Debe ser una autoridad p\u00fablica ( NO HAY POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA PRIVADA ) Debe ser una acci\u00f3n deliberada (puede ser no hacer nada deliberadamente, dejar pasar) Los objetivos deben ser deseables (un objetivo no puede ser \"incrementar el paro\" porque el paro no es deseable) La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como teor\u00eda \ud83d\udd17 La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (teor\u00eda) es el estudio y an\u00e1lisis cient\u00edfico del proceso de toma de decisiones por los gobiernos y otras instituciones con el objetivo de conseguir un efecto econ\u00f3mico deseable. hay que definir criterios, fines y medios de la actividad politico-econ\u00f3mica del Estado Teor\u00eda y pr\u00e1ctica Nos referimos a la parte te\u00f3rica como Pol\u00edtica Econ\u00f3mica , y a la parte pr\u00e1ctica como pol\u00edtica econ\u00f3mica . Contenido de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica: estudio del concepto (tema 1), m\u00e9todo (tema 1), objetivos (tema 2), instrumentos (tema 3) y proceso de elaboraci\u00f3n (temas 4 y 5) de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. Evoluci\u00f3n del concepto de pol\u00edtica econ\u00f3mica \ud83d\udd17 Info La pol\u00edtica econ\u00f3mica (como pr\u00e1ctica) es anterior a la econom\u00eda como ciencia. Se hac\u00eda con anterioridad a Adam Smith. Definiciones: Arte econ\u00f3mico : hasta finales del siglo XIX . Estudio acci\u00f3n del estado en lo econ\u00f3mico : siglo XX . Rama de la ciencia pol\u00edtica Ciencia normativa T\u00e9cnica econ\u00f3mica Econom\u00eda aplicada (lo m\u00e1s cercano a lo actual) Concepci\u00f3n actual Una disciplina mixta \"positivo-normativa\" de la Econom\u00eda, interrelacionada con el An\u00e1lisis Econ\u00f3mico Te\u00f3rico (parte positiva) y ocn la Ciencia Pol\u00edtica, que se mueve en la vertiente de las recomendaciones econ\u00f3micas (parte normativa) y estudia el tratamiento cient\u00edfico de las acciones llevadas a cabo por el Estado y por otros agentes institucionales para dirigir la econom\u00eda hacia el logro de unos determinados fines. Decisiones \ud83d\udd17 Tenemos unos hechos econ\u00f3micos que pueden venir dados por estad\u00edsticas, antecedentes, etc. Ej: descenso del nivel de consumo, aumento del nivel de paro, descenso del nivel de inflacci\u00f3n, reducci\u00f3n del PIB, etc. Son objetivos. Tenemos unaas referencias o juicios de valor, ideolog\u00edas econ\u00f3micas. Ej: intervencionismo, liberalismo, proteccionismo, etc. Tenemos un modelo que parte de una serie de sucesos. Ej: modelo de demanda agregada keynesiana, DA = Consumo + Inversi\u00f3n + Gasto p\u00fablico + eXportaciones - iMportaciones . Teniendo en cuenta estos tres factores podemos emitir recomendaciones de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (una o m\u00e1s alternativas). Ej: bajar los tipos de inter\u00e9s, reducci\u00f3n de impuestos, devaluaci\u00f3n monetaria, reformas estructurales, etc. Al final tenemos una serie de medidas de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica adoptadas en las cuales se tienen que explicar las relaciones entre los fines y los medios. La pol\u00edtica econ\u00f3mica en el pensamiento econ\u00f3mico \ud83d\udd17 Mercantilismo \ud83d\udd17 La riqueza en dinero (oro, plata) es el valor supremo y el comercio es la forma de obtener esa riqueza. Objetivo: mantener una balanza comercial m\u00e1s favorable (exportaciones > importaciones) Contin\u00faa la intervenci\u00f3n del Estado Proteccionismo comercial ( reducci\u00f3n de importaciones ) Potenciaci\u00f3n de la industria y de las exportaciones Escuela cl\u00e1sica \ud83d\udd17 La riqueza se deriva de los bienes y servicios producidos que se encuentren disponibles en el mercado y no de la cantidad de dinero. Minimizaci\u00f3n de las intervenciones p\u00fablicas en el \u00e1mbito econ\u00f3mico (divisi\u00f3n de Bentham), reservando al Estado tres funciones exclusivamente: Asegurar la defensa nacional Administraci\u00f3n de justicia Realizaci\u00f3n de obras de indudable inter\u00e9s p\u00fablico Contraria al control p\u00fablico de precios, monopolios, proteccionismo, reglamentaci\u00f3n p\u00fablica, etc. Marxismo \ud83d\udd17 Ideolog\u00eda que aspira al derrumbamiento final del sistema capitalista La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica es un instrumento al servicio del sistema capitalista para procurar supervivencia y de la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n. Escuela neocl\u00e1sica \ud83d\udd17 Formalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y desarrollo del an\u00e1lisis marginal (microecon\u00f3mico). Inter\u00e9s por el estudio del equilibrio y del papel de las fuerzas del mercado. Escaso inter\u00e9s por el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas . Keynesianismo \ud83d\udd17 Justificaci\u00f3n te\u00f3rica de la necesidad de la intervenci\u00f3n del sector p\u00fablico en la econom\u00eda y relevancia del enfoque macroecon\u00f3mico. Aporte de instrumental anal\u00edtico y desarrollo del cuerpo te\u00f3rico de la Econom\u00eda (Teor\u00eda General) Pol\u00edtica Econ\u00f3mica basada en recomendaciones a favor de la intervenci\u00f3n p\u00fablica (pol\u00edticas activas). Como un m\u00e9dico, \u00bfqu\u00e9 hago si tengo paro? Miro el manual. Supuestos de Harvey Road: confianza en decisiones de pol\u00edtica econ\u00f3mica, cultos y juiciosos, que buscan siempre el bien com\u00fan y el progreso econ\u00f3mico. El m\u00e9todo en pol\u00edtica econ\u00f3mica \ud83d\udd17 M\u00e9todo: conjunto de operaciones ordenadas con las que se pretende obtener un resultado. Consideraciones: Dificultades por la falta de consenso y por la existencia de m\u00faltiples controversias. Se encuadra en el campo de la Teor\u00eda de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. Existen dos enfoques princpales: Enfoque convencional \u2192 esquema fines-medios (piensan que todo es maravilloso, como la competencia perfecta). Muy cuestionado al no considerar la interrelaci\u00f3n existente entre pol\u00edtica y pol\u00edtica econ\u00f3mica y por otros fen\u00f3menos Enfoque cr\u00edtico: nueva teor\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica.","title":"Teor\u00eda"},{"location":"tema-1/teoria/#tema-1","text":"","title":"Tema 1"},{"location":"tema-1/teoria/#clasificacion-de-las-ciencias","text":"Las ciencias sociales se centran en los seres humanos como seres sociales. Las ciencias emp\u00edricas utilizan proposiciones sint\u00e9ticas contrastables (si no se verifican se quedan como hip\u00f3tesis ; si se verifica se convierte en ley). Dichas proprosiciones no deben ser tautol\u00f3gicas (deben tener un conocimiento a\u00f1adido). Tambi\u00e9n usan proposiciones de tipo formal (como las matem\u00e1ticas), que establecen unas reglas de comportamiento. Tautol\u00f3gico Que tiene un valor a\u00f1adido. Si digo \"ma\u00f1ana llueve o no llueve\", no proporciona un valor a\u00f1adido. La econom\u00eda es a la vez una ciencia emp\u00edrica y una ciencia social: Ciencia emp\u00edrica: construye sus teor\u00edas y modelos a partir de la observaci\u00f3n de la realidad. Ciencia social: el objetivo es el estudio de las relaciones econ\u00f3micas del ser humano, no algo f\u00edsico .","title":"Clasificaci\u00f3n de las ciencias"},{"location":"tema-1/teoria/#definiciones-de-la-economia","text":"Adam Smith: ciencia de la riqueza o que ense\u00f1a a adquirir riqueza John Stuart Mill: ciencia que estudia las leyes que regulan la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el consumo de la riqueza Karl Marx: ciencia que estudia las relaciones entre los individuos en los procesos de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de bienes Corriente marginalista: ciencia de los precios (del valor) Ciencia l\u00fagubre, Carlyle: ciencia de la escasez Robbins: ciencia de la elecci\u00f3n Jacov Viner: Econom\u00eda es todo lo que hacen los economistas Keynes, 1924 \"Los economistas buenos escasean como los p\u00e1jaros ex\u00f3ticos. Esta paradoja se explica porque el economista necesita poseer una combinaci\u00f3n de dotes poco frecuente\" \"Debe estudiar el presente en funci\u00f3n del pasado y pensando en el futuro\" von Hayek \"Ning\u00fan economista puede ser s\u00f3lo economista\"","title":"Definiciones de la econom\u00eda"},{"location":"tema-1/teoria/#la-distincion-positivo-normativa","text":"La realidad se puede analizar desde dos perspectivas distintas: 1\ufe0f\u20e3 Analizar una dimensi\u00f3n espacial y/o temporal (aspecto emp\u00edrico o positivo ): medir algo real, si mido una mesa y me da 2 metros nadie puede estar en contra \u2192 campo del SER 2\ufe0f\u20e3 Fundamento de las decisiones , de las reglas de acci\u00f3n (aspecto normativo): poner pegas a la mesa - deber\u00eda ser m\u00e1s grande, m\u00e1s peque\u00f1a, etc. No necesariamente unas posiciones son mejores que otras, no se pueden comparar \u2192 campo del DEBER-SER Positivo Normativo Descripci\u00f3n Prescripci\u00f3n Explicaci\u00f3n Recomendaci\u00f3n Teor\u00eda Pr\u00e1ctica Pensamiento Acci\u00f3n Leyes (uniformidades) Reglas (normas) Ciencia Arte Juicios sobre los hechos Jucios de valor Declaraciones en modo indicativo Declaraciones en modo imperativo Proposiciones que se pueden probar acerca de los hechos Expresiones no comprobables de sentimientos Empirismo Normativismo","title":"La distinci\u00f3n positivo-normativa"},{"location":"tema-1/teoria/#distincion-entre-lo-positivo-y-lo-normativo","text":"Econom\u00eda positiva Econom\u00eda normativa Estudia los fen\u00f3menos econ\u00f3mico, las fuerzas que los causan y busca predecir sus consecuencias ceteris paribus Busca los criterios que gu\u00edan las decisiones econ\u00f3micas y opina sobre los objetivos a lograr por la actividad econ\u00f3mica Juicios de valor, los criterios son subjetivos. Opiniones. \u00bfQu\u00e9 ocurre con la cantidad que se demanda de un bien ante una subida de su precio en el mercado? \u00bfC\u00f3mo afecta una bajada de los tipos de inter\u00e9s a las inversiones que hacen las empresas? \u00bfDeben los gobiernos mantener unos bajos niveles de impuestos? \u00bfHay que gravar el ahorro o la movilidad de capitales? \u00bfEs necesario subvencionar la cultura? Caracter\u00edsticas de la ciencia econ\u00f3mica: Ciencia joven, moderna (Desde 1776) : La econom\u00eda es la m\u00e1s antigua de las artes y la m\u00e1s moderna de las ciencias Ciencia \"blanda\": no hay verdades econ\u00f3micas universales. Irrealismo de los supuestos (condici\u00f3n ceteris paribus ) Ciencia emp\u00edrica: se ocupa de la realidad Ciencia social: se ocupa de las relaciones entre las personas Ciencia con doble vertiente: positivo-normativa (ciencia emp\u00edrica positiva, pero no existe ciencia social desinteresada) Distintos enfoques: microeconom\u00eda y macroeconom\u00eda Extra: la pol\u00edtica econ\u00f3mica como disciplina aut\u00f3noma dentro de la ciencia econ\u00f3mica Caracter\u00edsticas de la pol\u00edtica econ\u00f3mica como conocimiento aut\u00f3nomo: Antecedentes: cameralismo y escuela hist\u00f3rica alemana (ciencia de la adminsitraci\u00f3n p\u00fablica). Los bur\u00f3cratas alemanes que trabajaban para la administraci\u00f3n p\u00fablica Tradici\u00f3n continental europea: en pa\u00edses anglosajones. Los anglosajones parten la pol\u00edtica en sus distintas partes (econ\u00f3mica, industrial, agraria, transportes, exterior). Relaci\u00f3n intensa con otras ramas de la econom\u00eda: relacionada con la Hacienda P\u00fablica (gestiona los ingresos y gastos p\u00fablicos, reflejado en los presupuestos generales), con la esctructura econ\u00f3mica y con la econometr\u00eda. Impulso con la aportaci\u00f3n keynesiana: Keynes dice que el mercado no resuelve los problemas de la socidad, necesita el sector p\u00fablico. Introduce el concepto intervecionismo - ante fallos del mercado el sector p\u00fablico interviene. Tributaria del an\u00e1lisis econ\u00f3mico te\u00f3rico: no estudiaremos el modelo en s\u00ed, sino para qu\u00e9 sirve ese modelo econ\u00f3mico. Interacci\u00f3n con las otras ciencias sociales (pol\u00edtica): poder econ\u00f3mico \\(\u2194\\) poder pol\u00edtico. El poder econ\u00f3mico no conlleva poder pol\u00edtico.","title":"Distinci\u00f3n entre lo positivo y lo normativo"},{"location":"tema-1/teoria/#el-concepto-de-la-politica-economica","text":"La pol\u00edtica econ\u00f3mica como praxis: actuaciones y medidas adoptadas por las autoridades p\u00fablicas, fruto de una acci\u00f3n deliberada que pretende afectar a un conjunto de fines u objetivos de car\u00e1cter socioecon\u00f3micos. Debe ser una autoridad p\u00fablica ( NO HAY POL\u00cdTICA ECON\u00d3MICA PRIVADA ) Debe ser una acci\u00f3n deliberada (puede ser no hacer nada deliberadamente, dejar pasar) Los objetivos deben ser deseables (un objetivo no puede ser \"incrementar el paro\" porque el paro no es deseable)","title":"El concepto de la pol\u00edtica econ\u00f3mica"},{"location":"tema-1/teoria/#la-politica-economica-como-teoria","text":"La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (teor\u00eda) es el estudio y an\u00e1lisis cient\u00edfico del proceso de toma de decisiones por los gobiernos y otras instituciones con el objetivo de conseguir un efecto econ\u00f3mico deseable. hay que definir criterios, fines y medios de la actividad politico-econ\u00f3mica del Estado Teor\u00eda y pr\u00e1ctica Nos referimos a la parte te\u00f3rica como Pol\u00edtica Econ\u00f3mica , y a la parte pr\u00e1ctica como pol\u00edtica econ\u00f3mica . Contenido de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica: estudio del concepto (tema 1), m\u00e9todo (tema 1), objetivos (tema 2), instrumentos (tema 3) y proceso de elaboraci\u00f3n (temas 4 y 5) de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica.","title":"La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como teor\u00eda"},{"location":"tema-1/teoria/#evolucion-del-concepto-de-politica-economica","text":"Info La pol\u00edtica econ\u00f3mica (como pr\u00e1ctica) es anterior a la econom\u00eda como ciencia. Se hac\u00eda con anterioridad a Adam Smith. Definiciones: Arte econ\u00f3mico : hasta finales del siglo XIX . Estudio acci\u00f3n del estado en lo econ\u00f3mico : siglo XX . Rama de la ciencia pol\u00edtica Ciencia normativa T\u00e9cnica econ\u00f3mica Econom\u00eda aplicada (lo m\u00e1s cercano a lo actual) Concepci\u00f3n actual Una disciplina mixta \"positivo-normativa\" de la Econom\u00eda, interrelacionada con el An\u00e1lisis Econ\u00f3mico Te\u00f3rico (parte positiva) y ocn la Ciencia Pol\u00edtica, que se mueve en la vertiente de las recomendaciones econ\u00f3micas (parte normativa) y estudia el tratamiento cient\u00edfico de las acciones llevadas a cabo por el Estado y por otros agentes institucionales para dirigir la econom\u00eda hacia el logro de unos determinados fines.","title":"Evoluci\u00f3n del concepto de pol\u00edtica econ\u00f3mica"},{"location":"tema-1/teoria/#decisiones","text":"Tenemos unos hechos econ\u00f3micos que pueden venir dados por estad\u00edsticas, antecedentes, etc. Ej: descenso del nivel de consumo, aumento del nivel de paro, descenso del nivel de inflacci\u00f3n, reducci\u00f3n del PIB, etc. Son objetivos. Tenemos unaas referencias o juicios de valor, ideolog\u00edas econ\u00f3micas. Ej: intervencionismo, liberalismo, proteccionismo, etc. Tenemos un modelo que parte de una serie de sucesos. Ej: modelo de demanda agregada keynesiana, DA = Consumo + Inversi\u00f3n + Gasto p\u00fablico + eXportaciones - iMportaciones . Teniendo en cuenta estos tres factores podemos emitir recomendaciones de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (una o m\u00e1s alternativas). Ej: bajar los tipos de inter\u00e9s, reducci\u00f3n de impuestos, devaluaci\u00f3n monetaria, reformas estructurales, etc. Al final tenemos una serie de medidas de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica adoptadas en las cuales se tienen que explicar las relaciones entre los fines y los medios.","title":"Decisiones"},{"location":"tema-1/teoria/#la-politica-economica-en-el-pensamiento-economico","text":"","title":"La pol\u00edtica econ\u00f3mica en el pensamiento econ\u00f3mico"},{"location":"tema-1/teoria/#mercantilismo","text":"La riqueza en dinero (oro, plata) es el valor supremo y el comercio es la forma de obtener esa riqueza. Objetivo: mantener una balanza comercial m\u00e1s favorable (exportaciones > importaciones) Contin\u00faa la intervenci\u00f3n del Estado Proteccionismo comercial ( reducci\u00f3n de importaciones ) Potenciaci\u00f3n de la industria y de las exportaciones","title":"Mercantilismo"},{"location":"tema-1/teoria/#escuela-clasica","text":"La riqueza se deriva de los bienes y servicios producidos que se encuentren disponibles en el mercado y no de la cantidad de dinero. Minimizaci\u00f3n de las intervenciones p\u00fablicas en el \u00e1mbito econ\u00f3mico (divisi\u00f3n de Bentham), reservando al Estado tres funciones exclusivamente: Asegurar la defensa nacional Administraci\u00f3n de justicia Realizaci\u00f3n de obras de indudable inter\u00e9s p\u00fablico Contraria al control p\u00fablico de precios, monopolios, proteccionismo, reglamentaci\u00f3n p\u00fablica, etc.","title":"Escuela cl\u00e1sica"},{"location":"tema-1/teoria/#marxismo","text":"Ideolog\u00eda que aspira al derrumbamiento final del sistema capitalista La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica es un instrumento al servicio del sistema capitalista para procurar supervivencia y de la propiedad privada de los medios de producci\u00f3n.","title":"Marxismo"},{"location":"tema-1/teoria/#escuela-neoclasica","text":"Formalizaci\u00f3n econ\u00f3mica y desarrollo del an\u00e1lisis marginal (microecon\u00f3mico). Inter\u00e9s por el estudio del equilibrio y del papel de las fuerzas del mercado. Escaso inter\u00e9s por el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas .","title":"Escuela neocl\u00e1sica"},{"location":"tema-1/teoria/#keynesianismo","text":"Justificaci\u00f3n te\u00f3rica de la necesidad de la intervenci\u00f3n del sector p\u00fablico en la econom\u00eda y relevancia del enfoque macroecon\u00f3mico. Aporte de instrumental anal\u00edtico y desarrollo del cuerpo te\u00f3rico de la Econom\u00eda (Teor\u00eda General) Pol\u00edtica Econ\u00f3mica basada en recomendaciones a favor de la intervenci\u00f3n p\u00fablica (pol\u00edticas activas). Como un m\u00e9dico, \u00bfqu\u00e9 hago si tengo paro? Miro el manual. Supuestos de Harvey Road: confianza en decisiones de pol\u00edtica econ\u00f3mica, cultos y juiciosos, que buscan siempre el bien com\u00fan y el progreso econ\u00f3mico.","title":"Keynesianismo"},{"location":"tema-1/teoria/#el-metodo-en-politica-economica","text":"M\u00e9todo: conjunto de operaciones ordenadas con las que se pretende obtener un resultado. Consideraciones: Dificultades por la falta de consenso y por la existencia de m\u00faltiples controversias. Se encuadra en el campo de la Teor\u00eda de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. Existen dos enfoques princpales: Enfoque convencional \u2192 esquema fines-medios (piensan que todo es maravilloso, como la competencia perfecta). Muy cuestionado al no considerar la interrelaci\u00f3n existente entre pol\u00edtica y pol\u00edtica econ\u00f3mica y por otros fen\u00f3menos Enfoque cr\u00edtico: nueva teor\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica.","title":"El m\u00e9todo en pol\u00edtica econ\u00f3mica"},{"location":"tests/tema-1/","text":"Test tema 1 \ud83d\udd17 Test 1 de Alloza \ud83d\udd17 PE01.P32. La propuesta de que \"el n\u00famero de medios a disposici\u00f3n del responsable de pol\u00edtica econ\u00f3mica deber\u00e1 ser siempre igual o mayor al n\u00famero de fines perseguidos\" corresponde a: J. Buchanan. E. S. Kirschen. J. K. Arrow. J. Tinbergen. PE01.P26. Los bienes preferentes son un fallo del mercado porque el mercado: No funciona, pues no existe oferta. Funciona, pero no asegura el acceso de los consumidores al bien en una cantidad adecuada. No funciona, pues la demanda no es revelada por los consumidores. Funciona, pero produce menos de lo que los consumidores demandan. PE01.P22. \"El bienestar viene definido por los funcionamientos y capacidades de que efectivamente dispone un individuo\". Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las opciones siguientes: Teorema de la imposibilidad de J. K. Arrow. Teorema del second-best de R. Lipsey. Econom\u00eda del comportamiento de R. Thaler. Contribuci\u00f3n de A. Sen a la Econom\u00eda del Bienestar. PE01.P30. Un ejemplo de externalidad negativa en la producci\u00f3n es: La existencia de gente sin recursos para vivir. El bonito y bien cuidado jard\u00edn del vecino de al lado. El ruido generado por un restaurante en el vecindario. Un jard\u00edn p\u00fablico bonito y bien cuidado. PE01.P12. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"El Sector P\u00fablico interviene en la econom\u00eda para...\": Redistribuir la renta. Desalentar el consumo de ciertos productos. Mejorar la eficiencia del sistema econ\u00f3mico. Corregir los fallos del mercado. PE01.P31. Entre las razones que explican la existencia de fallos del sector p\u00fablico est\u00e1: La dificultad para gestionar los bienes privados. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder. La existencia de bienes preferentes. La existencia de externalidades negativas. PE01.P29. Si en un mercado existe una externalidad positiva en el consumo el equilibrio que se alcanza no est\u00e1 en el \u00f3ptimo social pues: La cantidad de mercado es menor y el precio de mercado es mayor que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. La cantidad y el precio de mercado son mayores que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. La cantidad de mercado es mayor y el precio de mercado son menor que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. La cantidad y el precio de mercado son menores que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. PE01.P25. \"Hay que asignar a cada instituci\u00f3n el instrumento que mejor pueda controlar\": Ninguna de las opciones es correcta. Es la m\u00e1xima en la que se basa el denominado \"esquema fines-medios\". Es necesario para alcanzar mayores cotas de eficiencia en el sector p\u00fablico. Es el enunciado del \"principio de clasificaci\u00f3n efectiva del mercado\". PE01. Que los mercados competitivos no sean eficientes en la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos es una consecuencia de: Ninguna de las opciones es correcta. El gobierno de los recursos de uso com\u00fan de E. Ostrom. La tragedia de los comunes de G. Hardin. El problema del poliz\u00f3n de M. Olson. PE01.P10. Entre las cr\u00edticas realizadas al enfoque convencional de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica sobresalen: La nula importancia que otorga al proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Son v\u00e1lidas todas las opciones. Los Fallos del Sector P\u00fablico. La no consideraci\u00f3n del car\u00e1cter end\u00f3geno del comportamiento pol\u00edtico en la toma de decisiones. PE01.P09. Cualquier aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis del m\u00e9todo en la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica ha de tener en cuenta: Las m\u00faltiples controversias existentes en tal sentido. Los modelos te\u00f3ricos, la diferenciaci\u00f3n entre teor\u00eda positiva y normativa y el an\u00e1lisis fines-medios Que los juicios de valor suprimen la validez cient\u00edfica de las proposiciones El an\u00e1lisis de los fines que persigue, exclusivamente PE01.P06. Con respecto a los juicios de valor, \u00bfqu\u00e9 postura defiende la absoluta neutralidad del economista? La concepci\u00f3n monista. La aproximaci\u00f3n pluralista. La econom\u00eda del bienestar. La concepci\u00f3n positivista. PE01.P21. \"Toda transferencia de renta de un individuo relativamente rico a otro relativamente pobre incrementa el bienestar de la sociedad\". Con cu\u00e1l de las siguientes opciones identificar\u00eda esta afirmaci\u00f3n: Pensamiento Radical de la Nueva Izquierda. Nov\u00edsima Econom\u00eda del Bienestar. Nueva Econom\u00eda del Bienestar. Escuela Anglosajona de la Econom\u00eda del Bienestar Cl\u00e1sica. PE01.P27. Un bien semiprivado cumple dos caracter\u00edsticas: Ninguna de las opciones es correcta. Con rivalidad y sin exclusi\u00f3n. Sin rivalidad y con exclusi\u00f3n. Con rivalidad y con exclusi\u00f3n. PE01.P05. \"El sector agrario posee un car\u00e1cter estrat\u00e9gico, al abastecer de productos alimentarios al mercado. Por tanto, para garantizar los aprovisionamientos, el sector p\u00fablico debe protegerlo\". Encuadre esta proposici\u00f3n en alguna de las categor\u00edas siguientes: Econom\u00eda positiva. Teor\u00eda econ\u00f3mica. Modelo econ\u00f3mico. Econom\u00eda normativa. PE01.P23. Ante un cambio en la instrumentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, cu\u00e1l de las siguientes situaciones se identificar\u00eda con el concepto de \"\u00f3ptimo paretiano\": Unos miembros de la colectividad mejoran y otros empeoran. Unos mejoran y otros empeoran, compensando monetariamente los primeros a los segundos. Todos los miembros de la colectividad mejoran. Algunos miembros empeoran y otros no se ven afectados por el cambio. PE01.P08. \u00bfEn cu\u00e1l de las siguientes categor\u00edas conceptuales se puede encuadrar mejor a la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como disciplina aut\u00f3noma?: Arte y t\u00e9cnica econ\u00f3mica. Ciencia normativa interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica. Ciencia Social positivo-normativa, interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica y el An\u00e1lisis Econ\u00f3mico. Rama de la Ciencia Pol\u00edtica y de la Econom\u00eda Aplicada. PE01.P28. Para los bienes p\u00fablicos ser\u00eda correcto afirmar que: Todas las opciones son correcctas. Cumple las caracter\u00edsticas de no rivalidad y no exclusi\u00f3n. Existen incentivos para que la suma de las demandas individuales provoque sobreexplotaci\u00f3n Si se financian voluntariamente, su oferta tender\u00e1 a ser inferior a la demanda \u00f3ptima social. PE01.P15. En el contexto de la Econom\u00eda del Bienestar, Pigou afirma que: No existe relaci\u00f3n alguna entre el bienestar econ\u00f3mico y el bienestar social. El m\u00e1ximo para una colectividad garantiza el m\u00e1ximo de bienestar social. Una mejora en el bienestar econ\u00f3mico produce una mejora en el bienestar social. Si el efecto distribuci\u00f3n supera al efecto volumen, el bienestar social mejora. PE01.P14. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"Los fallos del Sector P\u00fablico surgen en la econom\u00eda debido a...\": Las externalidades derivadas de sus actuaciones. La existencia de bienes sociales o preferentes. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder y los privilegios. La ignorancia de los costes reales con los que opera la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Preguntas de J&PJ \ud83d\udd17 Parte 1 \ud83d\udd17 \u00bfQu\u00e9 tipo de Ciencia es la Econom\u00eda? Formal. De la naturaleza. Emp\u00edrica y social. Emp\u00edrica. La econom\u00eda positiva indica: Lo que deber\u00eda ser. Qu\u00e9 est\u00e1 sucediendo. Qu\u00e9 ocurri\u00f3. Son v\u00e1lidas las opciones b y c. Identifique cu\u00e1l es la proposici\u00f3n de econom\u00eda normativa: Los pobres suelen estar exentos al pagar impuestos. La actual Ley del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF) permite que los pobres no paguen tantos impuestos. Los pobres pagan menos impuestos que los ricos. Los pobres no deber\u00edan pagar impuestos. La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica se concibe como: Teor\u00eda. Praxis. Teor\u00eda y Praxis. Ninguna de las opciones anteriores. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"El Sector P\u00fablico interviene en la econom\u00eda para...\": Corregir los fallos del mercado. Desalentar el consumo de ciertos productos. Redistribuir la renta y la riqueza. Empeorar la eficiencia del sistema econ\u00f3mico. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta: El mercado aumenta los costes de informaci\u00f3n y de transacci\u00f3n. El mercado permite que los recursos se asignen con m\u00e1s eficiencia que cualquier otro sistema. La deficiente o nula valoraci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos constituye un fallo del mercado. Los desequilibrios en una econom\u00eda de mercado tienden a ser temporales. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"Los fallos del Sector P\u00fablico surgen en la econom\u00eda debido a...\": La ignorancia de los costes reales con los que opera la Administraci\u00f3n P\u00fablica. La existencia de bienes sociales o preferentes. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder y los privilegios. Las externalidades derivadas de sus actuaciones. Ante un cambio en la instrumentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, cu\u00e1l de las siguientes situaciones se identificarla con el concepto de \"\u00f3ptimo paretiano\": Unos miembros de la colectividad mejoran y otros empeoran. Unos mejoran y otros empeoran, compensando monetariamente los primeros a los segundos. Todos los miembros de la colectividad mejoran. Algunos miembros empeoran y otros no se ven afectados por el cambio. Entre las cr\u00edticas realizadas al enfoque convencional de la pol\u00edtica econ\u00f3mica sobresalen: La excesiva importancia que otorga al proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La no consideraci\u00f3n del car\u00e1cter end\u00f3geno del comportamiento pol\u00edtico en la toma de decisiones. La no consideraci\u00f3n de los fallos del sector p\u00fablico. Son v\u00e1lidas las opciones b y c. Se\u00f1ale en cu\u00e1l de las siguientes teor\u00edas encuadrar\u00eda la siguiente afirmaci\u00f3n: \"No es posible elaborar una funci\u00f3n de bienestar social que recoja las preferencias individuales de los ciudadanos sobre los objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica\": La Teor\u00eda de Optimizaci\u00f3n. La Teor\u00eda de las Votaciones. La Teor\u00eda de Objetivos Prefijados. La Teor\u00eda de la Elecci\u00f3n P\u00fablica. \"Hay que asignar a cada instituci\u00f3n el instrumento que mejor pueda controlar\": Es el enunciado del \"principio de clasificaci\u00f3n efectiva del mercado\". Es necesario para alcanzar mayores cotas de eficiencia en el sector p\u00fablico. Es la m\u00e1xima en la que se basa el \"esquema fines-medios\". Ninguna de las opciones anteriores. Los bienes preferentes son un fallo del mercado porque el mercado: Funciona, pero no asegura el acceso de los consumidores al bien en una cantidad adecuada. No funciona, pues la demanda no es revelada por los consumidores. No funciona, pues no existe oferta. Funciona, pero produce menos de lo que los consumidores demandan. Un bien semiprivado cumple dos caracter\u00edsticas: Con rivalidad y con exclusi\u00f3n. Con rivalidad y sin exclusi\u00f3n. Sin rivalidad y con exclusi\u00f3n. Ninguna de las opciones anteriores. Para los bienes p\u00fablicos ser\u00eda correcto afirmar que: Existen incentivos para que la suma de las demandas individuales provoque sobreexplotaci\u00f3n Cumple las caracter\u00edsticas de no rivalidad y no exclusi\u00f3n. Si se financian voluntariamente, su oferta tender\u00e1 a ser inferior a la demanda \u00f3ptima social. Todas las opciones anteriores. Parte 2 \ud83d\udd17 \u00bfCu\u00e1l de las siguientes caracter\u00edsticas es atribuible al conocimiento cient\u00edfico? La irracionalidad. La verificabilidad. La inexactitud. La infalibilidad. Dentro de la Escuela Neocl\u00e1sica, \u00bfqu\u00e9 postura defiende la absoluta neutralidad del economista? La posici\u00f3n diferenciadora u ortodoxa. La posici\u00f3n integradora. La econom\u00eda del bienestar. Todas las opciones anteriores. La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica se concibe como: Teor\u00eda. Praxis. Teor\u00eda y Praxis. Ninguna de las opciones anteriores. \u00bfEn cu\u00e1l de las siguientes categor\u00edas conceptuales se puede encuadrar mejor a la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como disciplina aut\u00f3noma?: Arte y t\u00e9cnica econ\u00f3mica. Ciencia normativa interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica. Rama de la Ciencia Pol\u00edtica y de la Econom\u00eda Aplicada. Ciencia Social positivo-normativa, interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica y el An\u00e1lisis Econ\u00f3mico. Cualquier aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis del m\u00e9todo en la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica ha de tener en cuenta: Que los juicios de valor suprimen la validez cient\u00edfica de las proposiciones. Los modelos te\u00f3ricos, la diferenciaci\u00f3n entre teor\u00eda positiva y normativa y el an\u00e1lisis fines-medios. El an\u00e1lisis de los fines que persigue, exclusivamente. Las m\u00faltiples controversias existentes en tal sentido. Entre las cr\u00edticas realizadas al enfoque convencional de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica sobresalen: La excesiva importancia que otorga al proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La no consideraci\u00f3n del car\u00e1cter end\u00f3geno del comportamiento pol\u00edtico en la toma de decisiones. Los fallos del sector p\u00fablico. Son v\u00e1lidas las opciones b y c. \"No hay ninguna elecci\u00f3n social que satisfaga todas las preferencias individuales para la que no exista un dictador\". Identifique esta afirmaci\u00f3n con alguna de las alternativas siguientes: La regla de Tinbergen. El Principio de Compensaci\u00f3n Potencial de Kaldor-Hicks. La teor\u00eda del \"second-best\" de Samuelson-Lancaster. El Teorema de la Imposibilidad de Arrow. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"El Sector P\u00fablico interviene en la econom\u00eda para...\": Corregir los fallos del mercado. Desalentar el consumo de ciertos productos. Redistribuir la renta. Mejorar la eficiencia del sistema econ\u00f3mico. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta: El mercado aumenta los costes de informaci\u00f3n y de transacci\u00f3n. El mercado permite que los recursos se asignen con m\u00e1s eficiencia que cualquier otro sistema. La deficiente o nula valoraci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos constituye un fallo del mercado. Los desequilibrios en una econom\u00eda de mercado tienden a ser temporales. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"Los fallos del Sector P\u00fablico surgen en la econom\u00eda debido a...\": La ignorancia de los costes reales con los que opera la Administraci\u00f3n P\u00fablica. La existencia de bienes sociales o preferentes. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder y los privilegios. Las externalidades derivadas de sus actuaciones. En el contexto de la Econom\u00eda del Bienestar, Pigou afirma que: No existe relaci\u00f3n alguna entre el bienestar econ\u00f3mico y el bienestar social. Si el efecto distribuci\u00f3n supera al efecto volumen, el bienestar social mejora. Una mejora en el bienestar econ\u00f3mico produce una mejora en el bienestar social. El m\u00e1ximo para una colectividad garantiza el m\u00e1ximo de bienestar social. \"El pol\u00edtico se convierte en un empresario que vende pol\u00edticas por votos, en vez de bienes por dinero\". \u00bfA qu\u00e9 enfoque corresponder\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Crisis fiscal del Estado. Optimizaci\u00f3n. Neo-institucionalista. Elecci\u00f3n P\u00fablica. \"Las demandas de la sociedad sobre los presupuestos p\u00fablicos parecen ilimitadas, pero la voluntad y la capacidad de los ciudadanos para pagar los gastos que \u00e9stas conllevan resultan limitadas\". \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes enfoques de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica relacionar\u00eda dicha afirmaci\u00f3n?: El enfoque de la Teor\u00eda de la Elecci\u00f3n P\u00fablica. El enfoque neo-marxista de James O' Connor. El enfoque neo-institucionalista de John Kenneth Galbraith. El enfoque convencional de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. \"Las personas que est\u00e1n al servicio de la Administraci\u00f3n P\u00fablica tienen intereses particulares en la adopci\u00f3n de decisiones econ\u00f3micas\". \u00bfD\u00f3nde encuadrar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Teor\u00eda de las Votaciones. Teor\u00eda de los Derechos de Apropiaci\u00f3n. Teor\u00eda de la Burocracia. Teor\u00eda de los Grupos de Inter\u00e9s. \"Los motores de la sociedad moderna son las grandes empresas y el poder de decisi\u00f3n est\u00e1 concentrado en ciertos grupos que configuran la denominada tecnoestructura\". \u00bfD\u00f3nde encuadrar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Enfoque de la Optimizaci\u00f3n. Enfoque Neo-institucionalista. Teor\u00eda de la Elecci\u00f3n Colectiva y Nueva Econom\u00eda Pol\u00edtica. Teor\u00eda de los Grupos de Inter\u00e9s. \"La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, como Ciencia, no puede ocuparse de los fines porque son fijados extra-cient\u00edficamente por el pol\u00edtico\". Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las posturas metodol\u00f3gicas siguientes: Aproximaci\u00f3n pluralista. Concepci\u00f3n monista. Neutralidad del economista. Teorema de la imposibilidad de Arrow. \"Toda transferencia de renta de un individuo relativamente rico a otro relativamente pobre incrementa el bienestar de la sociedad\". Con cu\u00e1l de las siguientes opciones identificar\u00eda esta afirmaci\u00f3n: Escuela Anglosajona de la Econom\u00eda del Bienestar Cl\u00e1sica. Nueva Econom\u00eda del Bienestar. Pensamiento Radical de la Nueva Izquierda. Nov\u00edsima Econom\u00eda del Bienestar. \"El bienestar viene definido por las capacidades y libertades que efectivamente dispone un individuo\". Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las opciones siguientes: Tesis del second-best. Contribuci\u00f3n de Amartya Sen a la Econom\u00eda del Bienestar. Teorema de la imposibilidad de Arrow. Teor\u00eda de los Derechos de Apropiaci\u00f3n. Ante un cambio en la instrumentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, cu\u00e1l de las siguientes situaciones se identificar\u00eda con el concepto de \u00f3ptimo paretiano: Unos miembros de la colectividad mejoran y otros empeoran. Unos mejoran y otros empeoran, compensando monetariamente los primeros a los segundos. Todos los miembros de la colectividad mejoran. Algunos miembros empeoran y otros no se ven afectados por el cambio.","title":"Tema 1"},{"location":"tests/tema-1/#test-tema-1","text":"","title":"Test tema 1"},{"location":"tests/tema-1/#test-1-de-alloza","text":"PE01.P32. La propuesta de que \"el n\u00famero de medios a disposici\u00f3n del responsable de pol\u00edtica econ\u00f3mica deber\u00e1 ser siempre igual o mayor al n\u00famero de fines perseguidos\" corresponde a: J. Buchanan. E. S. Kirschen. J. K. Arrow. J. Tinbergen. PE01.P26. Los bienes preferentes son un fallo del mercado porque el mercado: No funciona, pues no existe oferta. Funciona, pero no asegura el acceso de los consumidores al bien en una cantidad adecuada. No funciona, pues la demanda no es revelada por los consumidores. Funciona, pero produce menos de lo que los consumidores demandan. PE01.P22. \"El bienestar viene definido por los funcionamientos y capacidades de que efectivamente dispone un individuo\". Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las opciones siguientes: Teorema de la imposibilidad de J. K. Arrow. Teorema del second-best de R. Lipsey. Econom\u00eda del comportamiento de R. Thaler. Contribuci\u00f3n de A. Sen a la Econom\u00eda del Bienestar. PE01.P30. Un ejemplo de externalidad negativa en la producci\u00f3n es: La existencia de gente sin recursos para vivir. El bonito y bien cuidado jard\u00edn del vecino de al lado. El ruido generado por un restaurante en el vecindario. Un jard\u00edn p\u00fablico bonito y bien cuidado. PE01.P12. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"El Sector P\u00fablico interviene en la econom\u00eda para...\": Redistribuir la renta. Desalentar el consumo de ciertos productos. Mejorar la eficiencia del sistema econ\u00f3mico. Corregir los fallos del mercado. PE01.P31. Entre las razones que explican la existencia de fallos del sector p\u00fablico est\u00e1: La dificultad para gestionar los bienes privados. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder. La existencia de bienes preferentes. La existencia de externalidades negativas. PE01.P29. Si en un mercado existe una externalidad positiva en el consumo el equilibrio que se alcanza no est\u00e1 en el \u00f3ptimo social pues: La cantidad de mercado es menor y el precio de mercado es mayor que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. La cantidad y el precio de mercado son mayores que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. La cantidad de mercado es mayor y el precio de mercado son menor que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. La cantidad y el precio de mercado son menores que los que fijar\u00eda el \u00f3ptimo social. PE01.P25. \"Hay que asignar a cada instituci\u00f3n el instrumento que mejor pueda controlar\": Ninguna de las opciones es correcta. Es la m\u00e1xima en la que se basa el denominado \"esquema fines-medios\". Es necesario para alcanzar mayores cotas de eficiencia en el sector p\u00fablico. Es el enunciado del \"principio de clasificaci\u00f3n efectiva del mercado\". PE01. Que los mercados competitivos no sean eficientes en la provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos es una consecuencia de: Ninguna de las opciones es correcta. El gobierno de los recursos de uso com\u00fan de E. Ostrom. La tragedia de los comunes de G. Hardin. El problema del poliz\u00f3n de M. Olson. PE01.P10. Entre las cr\u00edticas realizadas al enfoque convencional de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica sobresalen: La nula importancia que otorga al proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Son v\u00e1lidas todas las opciones. Los Fallos del Sector P\u00fablico. La no consideraci\u00f3n del car\u00e1cter end\u00f3geno del comportamiento pol\u00edtico en la toma de decisiones. PE01.P09. Cualquier aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis del m\u00e9todo en la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica ha de tener en cuenta: Las m\u00faltiples controversias existentes en tal sentido. Los modelos te\u00f3ricos, la diferenciaci\u00f3n entre teor\u00eda positiva y normativa y el an\u00e1lisis fines-medios Que los juicios de valor suprimen la validez cient\u00edfica de las proposiciones El an\u00e1lisis de los fines que persigue, exclusivamente PE01.P06. Con respecto a los juicios de valor, \u00bfqu\u00e9 postura defiende la absoluta neutralidad del economista? La concepci\u00f3n monista. La aproximaci\u00f3n pluralista. La econom\u00eda del bienestar. La concepci\u00f3n positivista. PE01.P21. \"Toda transferencia de renta de un individuo relativamente rico a otro relativamente pobre incrementa el bienestar de la sociedad\". Con cu\u00e1l de las siguientes opciones identificar\u00eda esta afirmaci\u00f3n: Pensamiento Radical de la Nueva Izquierda. Nov\u00edsima Econom\u00eda del Bienestar. Nueva Econom\u00eda del Bienestar. Escuela Anglosajona de la Econom\u00eda del Bienestar Cl\u00e1sica. PE01.P27. Un bien semiprivado cumple dos caracter\u00edsticas: Ninguna de las opciones es correcta. Con rivalidad y sin exclusi\u00f3n. Sin rivalidad y con exclusi\u00f3n. Con rivalidad y con exclusi\u00f3n. PE01.P05. \"El sector agrario posee un car\u00e1cter estrat\u00e9gico, al abastecer de productos alimentarios al mercado. Por tanto, para garantizar los aprovisionamientos, el sector p\u00fablico debe protegerlo\". Encuadre esta proposici\u00f3n en alguna de las categor\u00edas siguientes: Econom\u00eda positiva. Teor\u00eda econ\u00f3mica. Modelo econ\u00f3mico. Econom\u00eda normativa. PE01.P23. Ante un cambio en la instrumentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, cu\u00e1l de las siguientes situaciones se identificar\u00eda con el concepto de \"\u00f3ptimo paretiano\": Unos miembros de la colectividad mejoran y otros empeoran. Unos mejoran y otros empeoran, compensando monetariamente los primeros a los segundos. Todos los miembros de la colectividad mejoran. Algunos miembros empeoran y otros no se ven afectados por el cambio. PE01.P08. \u00bfEn cu\u00e1l de las siguientes categor\u00edas conceptuales se puede encuadrar mejor a la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como disciplina aut\u00f3noma?: Arte y t\u00e9cnica econ\u00f3mica. Ciencia normativa interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica. Ciencia Social positivo-normativa, interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica y el An\u00e1lisis Econ\u00f3mico. Rama de la Ciencia Pol\u00edtica y de la Econom\u00eda Aplicada. PE01.P28. Para los bienes p\u00fablicos ser\u00eda correcto afirmar que: Todas las opciones son correcctas. Cumple las caracter\u00edsticas de no rivalidad y no exclusi\u00f3n. Existen incentivos para que la suma de las demandas individuales provoque sobreexplotaci\u00f3n Si se financian voluntariamente, su oferta tender\u00e1 a ser inferior a la demanda \u00f3ptima social. PE01.P15. En el contexto de la Econom\u00eda del Bienestar, Pigou afirma que: No existe relaci\u00f3n alguna entre el bienestar econ\u00f3mico y el bienestar social. El m\u00e1ximo para una colectividad garantiza el m\u00e1ximo de bienestar social. Una mejora en el bienestar econ\u00f3mico produce una mejora en el bienestar social. Si el efecto distribuci\u00f3n supera al efecto volumen, el bienestar social mejora. PE01.P14. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"Los fallos del Sector P\u00fablico surgen en la econom\u00eda debido a...\": Las externalidades derivadas de sus actuaciones. La existencia de bienes sociales o preferentes. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder y los privilegios. La ignorancia de los costes reales con los que opera la Administraci\u00f3n P\u00fablica.","title":"Test 1 de Alloza"},{"location":"tests/tema-1/#preguntas-de-jpj","text":"","title":"Preguntas de J&amp;PJ"},{"location":"tests/tema-1/#parte-1","text":"\u00bfQu\u00e9 tipo de Ciencia es la Econom\u00eda? Formal. De la naturaleza. Emp\u00edrica y social. Emp\u00edrica. La econom\u00eda positiva indica: Lo que deber\u00eda ser. Qu\u00e9 est\u00e1 sucediendo. Qu\u00e9 ocurri\u00f3. Son v\u00e1lidas las opciones b y c. Identifique cu\u00e1l es la proposici\u00f3n de econom\u00eda normativa: Los pobres suelen estar exentos al pagar impuestos. La actual Ley del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF) permite que los pobres no paguen tantos impuestos. Los pobres pagan menos impuestos que los ricos. Los pobres no deber\u00edan pagar impuestos. La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica se concibe como: Teor\u00eda. Praxis. Teor\u00eda y Praxis. Ninguna de las opciones anteriores. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"El Sector P\u00fablico interviene en la econom\u00eda para...\": Corregir los fallos del mercado. Desalentar el consumo de ciertos productos. Redistribuir la renta y la riqueza. Empeorar la eficiencia del sistema econ\u00f3mico. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta: El mercado aumenta los costes de informaci\u00f3n y de transacci\u00f3n. El mercado permite que los recursos se asignen con m\u00e1s eficiencia que cualquier otro sistema. La deficiente o nula valoraci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos constituye un fallo del mercado. Los desequilibrios en una econom\u00eda de mercado tienden a ser temporales. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"Los fallos del Sector P\u00fablico surgen en la econom\u00eda debido a...\": La ignorancia de los costes reales con los que opera la Administraci\u00f3n P\u00fablica. La existencia de bienes sociales o preferentes. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder y los privilegios. Las externalidades derivadas de sus actuaciones. Ante un cambio en la instrumentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, cu\u00e1l de las siguientes situaciones se identificarla con el concepto de \"\u00f3ptimo paretiano\": Unos miembros de la colectividad mejoran y otros empeoran. Unos mejoran y otros empeoran, compensando monetariamente los primeros a los segundos. Todos los miembros de la colectividad mejoran. Algunos miembros empeoran y otros no se ven afectados por el cambio. Entre las cr\u00edticas realizadas al enfoque convencional de la pol\u00edtica econ\u00f3mica sobresalen: La excesiva importancia que otorga al proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La no consideraci\u00f3n del car\u00e1cter end\u00f3geno del comportamiento pol\u00edtico en la toma de decisiones. La no consideraci\u00f3n de los fallos del sector p\u00fablico. Son v\u00e1lidas las opciones b y c. Se\u00f1ale en cu\u00e1l de las siguientes teor\u00edas encuadrar\u00eda la siguiente afirmaci\u00f3n: \"No es posible elaborar una funci\u00f3n de bienestar social que recoja las preferencias individuales de los ciudadanos sobre los objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica\": La Teor\u00eda de Optimizaci\u00f3n. La Teor\u00eda de las Votaciones. La Teor\u00eda de Objetivos Prefijados. La Teor\u00eda de la Elecci\u00f3n P\u00fablica. \"Hay que asignar a cada instituci\u00f3n el instrumento que mejor pueda controlar\": Es el enunciado del \"principio de clasificaci\u00f3n efectiva del mercado\". Es necesario para alcanzar mayores cotas de eficiencia en el sector p\u00fablico. Es la m\u00e1xima en la que se basa el \"esquema fines-medios\". Ninguna de las opciones anteriores. Los bienes preferentes son un fallo del mercado porque el mercado: Funciona, pero no asegura el acceso de los consumidores al bien en una cantidad adecuada. No funciona, pues la demanda no es revelada por los consumidores. No funciona, pues no existe oferta. Funciona, pero produce menos de lo que los consumidores demandan. Un bien semiprivado cumple dos caracter\u00edsticas: Con rivalidad y con exclusi\u00f3n. Con rivalidad y sin exclusi\u00f3n. Sin rivalidad y con exclusi\u00f3n. Ninguna de las opciones anteriores. Para los bienes p\u00fablicos ser\u00eda correcto afirmar que: Existen incentivos para que la suma de las demandas individuales provoque sobreexplotaci\u00f3n Cumple las caracter\u00edsticas de no rivalidad y no exclusi\u00f3n. Si se financian voluntariamente, su oferta tender\u00e1 a ser inferior a la demanda \u00f3ptima social. Todas las opciones anteriores.","title":"Parte 1"},{"location":"tests/tema-1/#parte-2","text":"\u00bfCu\u00e1l de las siguientes caracter\u00edsticas es atribuible al conocimiento cient\u00edfico? La irracionalidad. La verificabilidad. La inexactitud. La infalibilidad. Dentro de la Escuela Neocl\u00e1sica, \u00bfqu\u00e9 postura defiende la absoluta neutralidad del economista? La posici\u00f3n diferenciadora u ortodoxa. La posici\u00f3n integradora. La econom\u00eda del bienestar. Todas las opciones anteriores. La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica se concibe como: Teor\u00eda. Praxis. Teor\u00eda y Praxis. Ninguna de las opciones anteriores. \u00bfEn cu\u00e1l de las siguientes categor\u00edas conceptuales se puede encuadrar mejor a la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica como disciplina aut\u00f3noma?: Arte y t\u00e9cnica econ\u00f3mica. Ciencia normativa interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica. Rama de la Ciencia Pol\u00edtica y de la Econom\u00eda Aplicada. Ciencia Social positivo-normativa, interrelacionada con la Ciencia Pol\u00edtica y el An\u00e1lisis Econ\u00f3mico. Cualquier aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis del m\u00e9todo en la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica ha de tener en cuenta: Que los juicios de valor suprimen la validez cient\u00edfica de las proposiciones. Los modelos te\u00f3ricos, la diferenciaci\u00f3n entre teor\u00eda positiva y normativa y el an\u00e1lisis fines-medios. El an\u00e1lisis de los fines que persigue, exclusivamente. Las m\u00faltiples controversias existentes en tal sentido. Entre las cr\u00edticas realizadas al enfoque convencional de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica sobresalen: La excesiva importancia que otorga al proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. La no consideraci\u00f3n del car\u00e1cter end\u00f3geno del comportamiento pol\u00edtico en la toma de decisiones. Los fallos del sector p\u00fablico. Son v\u00e1lidas las opciones b y c. \"No hay ninguna elecci\u00f3n social que satisfaga todas las preferencias individuales para la que no exista un dictador\". Identifique esta afirmaci\u00f3n con alguna de las alternativas siguientes: La regla de Tinbergen. El Principio de Compensaci\u00f3n Potencial de Kaldor-Hicks. La teor\u00eda del \"second-best\" de Samuelson-Lancaster. El Teorema de la Imposibilidad de Arrow. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"El Sector P\u00fablico interviene en la econom\u00eda para...\": Corregir los fallos del mercado. Desalentar el consumo de ciertos productos. Redistribuir la renta. Mejorar la eficiencia del sistema econ\u00f3mico. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta: El mercado aumenta los costes de informaci\u00f3n y de transacci\u00f3n. El mercado permite que los recursos se asignen con m\u00e1s eficiencia que cualquier otro sistema. La deficiente o nula valoraci\u00f3n de los bienes p\u00fablicos constituye un fallo del mercado. Los desequilibrios en una econom\u00eda de mercado tienden a ser temporales. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones no es correcta. \"Los fallos del Sector P\u00fablico surgen en la econom\u00eda debido a...\": La ignorancia de los costes reales con los que opera la Administraci\u00f3n P\u00fablica. La existencia de bienes sociales o preferentes. La presencia de desigualdades en la distribuci\u00f3n del poder y los privilegios. Las externalidades derivadas de sus actuaciones. En el contexto de la Econom\u00eda del Bienestar, Pigou afirma que: No existe relaci\u00f3n alguna entre el bienestar econ\u00f3mico y el bienestar social. Si el efecto distribuci\u00f3n supera al efecto volumen, el bienestar social mejora. Una mejora en el bienestar econ\u00f3mico produce una mejora en el bienestar social. El m\u00e1ximo para una colectividad garantiza el m\u00e1ximo de bienestar social. \"El pol\u00edtico se convierte en un empresario que vende pol\u00edticas por votos, en vez de bienes por dinero\". \u00bfA qu\u00e9 enfoque corresponder\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Crisis fiscal del Estado. Optimizaci\u00f3n. Neo-institucionalista. Elecci\u00f3n P\u00fablica. \"Las demandas de la sociedad sobre los presupuestos p\u00fablicos parecen ilimitadas, pero la voluntad y la capacidad de los ciudadanos para pagar los gastos que \u00e9stas conllevan resultan limitadas\". \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes enfoques de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica relacionar\u00eda dicha afirmaci\u00f3n?: El enfoque de la Teor\u00eda de la Elecci\u00f3n P\u00fablica. El enfoque neo-marxista de James O' Connor. El enfoque neo-institucionalista de John Kenneth Galbraith. El enfoque convencional de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. \"Las personas que est\u00e1n al servicio de la Administraci\u00f3n P\u00fablica tienen intereses particulares en la adopci\u00f3n de decisiones econ\u00f3micas\". \u00bfD\u00f3nde encuadrar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Teor\u00eda de las Votaciones. Teor\u00eda de los Derechos de Apropiaci\u00f3n. Teor\u00eda de la Burocracia. Teor\u00eda de los Grupos de Inter\u00e9s. \"Los motores de la sociedad moderna son las grandes empresas y el poder de decisi\u00f3n est\u00e1 concentrado en ciertos grupos que configuran la denominada tecnoestructura\". \u00bfD\u00f3nde encuadrar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Enfoque de la Optimizaci\u00f3n. Enfoque Neo-institucionalista. Teor\u00eda de la Elecci\u00f3n Colectiva y Nueva Econom\u00eda Pol\u00edtica. Teor\u00eda de los Grupos de Inter\u00e9s. \"La Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, como Ciencia, no puede ocuparse de los fines porque son fijados extra-cient\u00edficamente por el pol\u00edtico\". Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las posturas metodol\u00f3gicas siguientes: Aproximaci\u00f3n pluralista. Concepci\u00f3n monista. Neutralidad del economista. Teorema de la imposibilidad de Arrow. \"Toda transferencia de renta de un individuo relativamente rico a otro relativamente pobre incrementa el bienestar de la sociedad\". Con cu\u00e1l de las siguientes opciones identificar\u00eda esta afirmaci\u00f3n: Escuela Anglosajona de la Econom\u00eda del Bienestar Cl\u00e1sica. Nueva Econom\u00eda del Bienestar. Pensamiento Radical de la Nueva Izquierda. Nov\u00edsima Econom\u00eda del Bienestar. \"El bienestar viene definido por las capacidades y libertades que efectivamente dispone un individuo\". Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las opciones siguientes: Tesis del second-best. Contribuci\u00f3n de Amartya Sen a la Econom\u00eda del Bienestar. Teorema de la imposibilidad de Arrow. Teor\u00eda de los Derechos de Apropiaci\u00f3n. Ante un cambio en la instrumentaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, cu\u00e1l de las siguientes situaciones se identificar\u00eda con el concepto de \u00f3ptimo paretiano: Unos miembros de la colectividad mejoran y otros empeoran. Unos mejoran y otros empeoran, compensando monetariamente los primeros a los segundos. Todos los miembros de la colectividad mejoran. Algunos miembros empeoran y otros no se ven afectados por el cambio.","title":"Parte 2"},{"location":"tests/tema-2/","text":"Tests tema 2 \ud83d\udd17 Juan \ud83d\udd17 Cu\u00e1l de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica tendr\u00eda un car\u00e1cter secundario entre los objetivos estructurales: Equilibrio de la Balanza de Pagos y estabilidad de precios. Crecimiento econ\u00f3mico y redistribuci\u00f3n de la renta. Estabilidad deprecios y plenoempleodelosrecursos. Reducci\u00f3n de la jornada laboral y seguridad de abastecimientos. La consecuci\u00f3n simult\u00e1nea de una mayor libertad de mercado y la protecci\u00f3n del sector agrario guarda entre si una relaci\u00f3n de: Complementariedad permanente. Incompatibilidad manifiesta. Independencia absoluta. Complementariedad inicial y neutralidad posterior. Las pol\u00edticas de regulaci\u00f3n de la coyuntura econ\u00f3mica se identificar\u00edan con el logro de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica: Pleno empleo, estabilidad de precios y equilibrio externo. Equilibrio interno y mejora en la distribuci\u00f3n de la renta. Pleno empleo, estabilidad de precios y mejora de la calidad de vida. Estabilidad de precios, equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. En cu\u00e1l de los siguientes tipos de actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos enmarcarla la pol\u00edtica educativa: Pol\u00edtica coyuntural. Pol\u00edtica de regulaci\u00f3n. Pol\u00edtica estructural Pol\u00edtica antimonopolio. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes binomios relacionarla el conflicto entre los objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica Eficiencia y Equidad?: Equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. Distribuci\u00f3n de la renta y crecimiento econ\u00f3mico. Desempleo e inflaci\u00f3n. Equilibrio externo y equilibrio interno. La distribuci\u00f3n funcional de la renta explica su reparto entre: Los distintos bienes y servicios. Los distintos factores productivos. Los distintos sectores productivos. El consumo y el ahorro. Puede afirmarse que en una econom\u00eda existe inflaci\u00f3n cuando: Se mantiene un alto nivel de precios. Los precios suben de manera generalizada y continua por encima de cierto nivel. Tras una elevaci\u00f3n brusca de los precios, \u00e9stos se estabilizan a un nivel superior. El nivel general de precios es m\u00e1s elevado que el de otros pa\u00edses. Seg\u00fan la interrelaci\u00f3n que puede existir entre los distintos objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica \u00e9stos pueden ser: Independientes, complementarios o contradictorios. Independientes, sustitutivos u opuestos. Independientes, opuestos o contradictorios. Ninguna de las opciones anteriores. Una actuaci\u00f3n consistente en el incremento de recursos p\u00fablicos destinados a financiar incentivos para la creaci\u00f3n deempresas constituye, a su juicio: Un control directo. Una pol\u00edtica fiscal expansiva. Una pol\u00edtica monetaria expansiva. Una reforma en el marco institucional.","title":"Tema 2 (s\u00f3lo Juan)"},{"location":"tests/tema-2/#tests-tema-2","text":"","title":"Tests tema 2"},{"location":"tests/tema-2/#juan","text":"Cu\u00e1l de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica tendr\u00eda un car\u00e1cter secundario entre los objetivos estructurales: Equilibrio de la Balanza de Pagos y estabilidad de precios. Crecimiento econ\u00f3mico y redistribuci\u00f3n de la renta. Estabilidad deprecios y plenoempleodelosrecursos. Reducci\u00f3n de la jornada laboral y seguridad de abastecimientos. La consecuci\u00f3n simult\u00e1nea de una mayor libertad de mercado y la protecci\u00f3n del sector agrario guarda entre si una relaci\u00f3n de: Complementariedad permanente. Incompatibilidad manifiesta. Independencia absoluta. Complementariedad inicial y neutralidad posterior. Las pol\u00edticas de regulaci\u00f3n de la coyuntura econ\u00f3mica se identificar\u00edan con el logro de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica: Pleno empleo, estabilidad de precios y equilibrio externo. Equilibrio interno y mejora en la distribuci\u00f3n de la renta. Pleno empleo, estabilidad de precios y mejora de la calidad de vida. Estabilidad de precios, equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. En cu\u00e1l de los siguientes tipos de actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos enmarcarla la pol\u00edtica educativa: Pol\u00edtica coyuntural. Pol\u00edtica de regulaci\u00f3n. Pol\u00edtica estructural Pol\u00edtica antimonopolio. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes binomios relacionarla el conflicto entre los objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica Eficiencia y Equidad?: Equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. Distribuci\u00f3n de la renta y crecimiento econ\u00f3mico. Desempleo e inflaci\u00f3n. Equilibrio externo y equilibrio interno. La distribuci\u00f3n funcional de la renta explica su reparto entre: Los distintos bienes y servicios. Los distintos factores productivos. Los distintos sectores productivos. El consumo y el ahorro. Puede afirmarse que en una econom\u00eda existe inflaci\u00f3n cuando: Se mantiene un alto nivel de precios. Los precios suben de manera generalizada y continua por encima de cierto nivel. Tras una elevaci\u00f3n brusca de los precios, \u00e9stos se estabilizan a un nivel superior. El nivel general de precios es m\u00e1s elevado que el de otros pa\u00edses. Seg\u00fan la interrelaci\u00f3n que puede existir entre los distintos objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica \u00e9stos pueden ser: Independientes, complementarios o contradictorios. Independientes, sustitutivos u opuestos. Independientes, opuestos o contradictorios. Ninguna de las opciones anteriores. Una actuaci\u00f3n consistente en el incremento de recursos p\u00fablicos destinados a financiar incentivos para la creaci\u00f3n deempresas constituye, a su juicio: Un control directo. Una pol\u00edtica fiscal expansiva. Una pol\u00edtica monetaria expansiva. Una reforma en el marco institucional.","title":"Juan"},{"location":"tests/tema-4/","text":"Test tema 1 \ud83d\udd17 Alloza \ud83d\udd17 PE04. Los instrumentos monetarios presentan retrasos externos prolongados por: La necesidad de ser consultar a actores externos. El proceso burocr\u00e1tico laborioso que sigue el Banco central. La creciente influencia de los grupos de presi\u00f3n. La complejidad de la transmisi\u00f3n de sus efectos a la econom\u00eda real. PE04. En general, los retrasos internos de los instrumentos fiscales son prolongados por el tiempo que se acumula en: El proceso de an\u00e1lisis de las desviaciones. El proceso de aprobaci\u00f3n parlamentaria. La ejecuci\u00f3n de las medidas de intervenci\u00f3n p\u00fablica una vez elegidas. La etapa de conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. PE04. El tipo de cambio en un sistema de tipo de cambio fijo se caracteriza por tener: Retrasos internos largos y retrasos externos largos. Retrasos internos variables y retrasos externos cortos. Retrasos internos cortos y retrasos externos largos. Retrasos internos cortos y retrasos externos cortos. PE04. El origen de la decisi\u00f3n de modificar la Constituci\u00f3n en un r\u00e1pido tr\u00e1mite parlamentario para incorporar un art\u00edculo relativo al equilibrio presupuestario estructural se asocia a: El desarrollo de nuevas ideas econ\u00f3micas. Un desarrollo cr\u00edtico de alg\u00fan aspecto de la econom\u00eda. Un suceso imprevisto. Ninguna de las otras tres respuestas es v\u00e1lida. PE04. El ciclo de vida de la pol\u00edtica econ\u00f3mica: Comienza con la recogida de informaci\u00f3n necesaria para conocer el estado y evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. Comienza con la detecci\u00f3n de un problema econ\u00f3mico. Termina con la ejecuci\u00f3n de la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica elegida. Comienza con la ejecuci\u00f3n de la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica elegida. PE04. Los agentes que conforman el marco institucional del Estado en el \u00e1mbito de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica son: Los partidos pol\u00edticos, la Administraci\u00f3n P\u00fablica y los grupos de presi\u00f3n. El Gobierno, el Congreso y el Senado. El Gobierno, la Administraci\u00f3n P\u00fablica y el Parlamento. Los partidos pol\u00edticos, el Gobierno y el Parlamento. PE04. La Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y de la Competencia es un buen ejemplo de: Un grupo de presi\u00f3n. Un organismo privado que asesora al Gobierno. Un grupo de inter\u00e9s. Un organismo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. PE04. Las dos principales misiones del Parlamento en la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3micas son: Supervisar las actuaciones del Gobierno y tomar medidas coyunturales para estabilizar la econom\u00eda. Aprobar el presupuesto y supervisar las actuaciones del Gobierno. Aprobar el presupuesto y vigilar su ejecuci\u00f3n. Supervisar las actuaciones del Gobierno y vigilar la ejecuci\u00f3n del presupuesto. PE04. Los instrumentos pol\u00edtica fiscal incluidos en el presupuesto p\u00fablico presentan normalmente: Retrasos internos reducidos y retrasos externos largos. Retrasos internos largos y retrasos externos largos. Retrasos internos reducidos y retrasos externos reducidos. Retrasos internos largos y retrasos externos reducidos. PE04. El binomio m\u00e1s relevante en el proceso de elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica est\u00e1 compuesto por: El Gobierno y el Parlamento. La Administraci\u00f3n p\u00fablica y el Parlamento. La Administraci\u00f3n p\u00fablica y el Gobierno. El Banco Central y el Gobierno. PE04. Los retrasos de reconocimiento se asocian a las etapas de: Propuestas de posibles alternativas de intervenci\u00f3n y elecci\u00f3n de intervenci\u00f3n. An\u00e1lisis de las desviaciones y propuestas de posibles alternativas de intervenci\u00f3n. Supervisi\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de las medidas ejecutadas. Conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y an\u00e1lisis de las desviaciones. PE04. Los instrumentos monetarios presentan normalmente: Retrasos internos largos y retrasos externos largos. Retrasos internos largos y retrasos externos reducidos. Retrasos internos reducidos y retrasos externos reducidos. Retrasos internos reducidos y retrasos externos largos. PE04. En general, comparando instrumentos fiscales y monetarios se espera que: Los retrasos externos de los instrumentos fiscales sean mayores que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. Los retrasos externos de los instrumentos fiscales sean iguales que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. Los retrasos internos de los instrumentos fiscales sean menores que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. Los retrasos internos de los instrumentos fiscales sean mayores que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. PE04. Los partidos pol\u00edticos pueden participar de manera significativa en la etapa del proceso de elaboraci\u00f3n vinculada con: La ejecuci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica elegida. La generaci\u00f3n de opciones de intervenci\u00f3n. El an\u00e1lisis de las desviaciones. La decisi\u00f3n de la elecci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica ejecutar. PE04. El Fondo Monetario Internacional es un buen ejemplo, Un organismo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Un grupo de presi\u00f3n. Una influencia externa a la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Un grupo de inter\u00e9s. PE04. El origen de la decisi\u00f3n de utilizar hospitales privados en la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios p\u00fablicos se asocia a: Un suceso imprevisto. Un desarrollo cr\u00edtico de alg\u00fan aspecto de la econom\u00eda, por ejemplo, el d\u00e9ficit p\u00fablico. Ninguna de las otras tres respuestas es v\u00e1lida. El desarrollo de nuevas ideas econ\u00f3micas. PE04. En el proceso de elaboraci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, la Administraci\u00f3n NO es un actor relevante en la etapa de: Conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. El an\u00e1lisis de las desviaciones. La ejecuci\u00f3n de las medidas de intervenci\u00f3n p\u00fablica elegidas. La elecci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica a ejecutar. PE04. En un an\u00e1lisis de coyuntura esperamos encontrar informaci\u00f3n sobre: Saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos, tasas de pobreza, evoluci\u00f3n de precios. Evoluci\u00f3n de precios, desempleo, saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos. Desempleo, saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos, \u00edndices de calidad de vida. Saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos, \u00edndices de calidad de vida, d\u00e9ficit p\u00fablico. PE04. \u00bfQu\u00e9 agente de pol\u00edtica econ\u00f3mica pierde relevancia en el proceso de elaboraci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica: La Administraci\u00f3n P\u00fablica. El Parlamento. El Gobierno. Los partidos pol\u00edticos. PE04. Dentro del proceso de elaboraci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, el an\u00e1lisis de coyuntura es un elemento clave en la fase de: La ejecuci\u00f3n de las medidas de intervenci\u00f3n p\u00fablica elegidas. Realizar consultas para la elecci\u00f3n de la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica a ejecutar. An\u00e1lisis de las desviaciones. Conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica.","title":"Tema 4"},{"location":"tests/tema-4/#test-tema-1","text":"","title":"Test tema 1"},{"location":"tests/tema-4/#alloza","text":"PE04. Los instrumentos monetarios presentan retrasos externos prolongados por: La necesidad de ser consultar a actores externos. El proceso burocr\u00e1tico laborioso que sigue el Banco central. La creciente influencia de los grupos de presi\u00f3n. La complejidad de la transmisi\u00f3n de sus efectos a la econom\u00eda real. PE04. En general, los retrasos internos de los instrumentos fiscales son prolongados por el tiempo que se acumula en: El proceso de an\u00e1lisis de las desviaciones. El proceso de aprobaci\u00f3n parlamentaria. La ejecuci\u00f3n de las medidas de intervenci\u00f3n p\u00fablica una vez elegidas. La etapa de conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. PE04. El tipo de cambio en un sistema de tipo de cambio fijo se caracteriza por tener: Retrasos internos largos y retrasos externos largos. Retrasos internos variables y retrasos externos cortos. Retrasos internos cortos y retrasos externos largos. Retrasos internos cortos y retrasos externos cortos. PE04. El origen de la decisi\u00f3n de modificar la Constituci\u00f3n en un r\u00e1pido tr\u00e1mite parlamentario para incorporar un art\u00edculo relativo al equilibrio presupuestario estructural se asocia a: El desarrollo de nuevas ideas econ\u00f3micas. Un desarrollo cr\u00edtico de alg\u00fan aspecto de la econom\u00eda. Un suceso imprevisto. Ninguna de las otras tres respuestas es v\u00e1lida. PE04. El ciclo de vida de la pol\u00edtica econ\u00f3mica: Comienza con la recogida de informaci\u00f3n necesaria para conocer el estado y evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. Comienza con la detecci\u00f3n de un problema econ\u00f3mico. Termina con la ejecuci\u00f3n de la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica elegida. Comienza con la ejecuci\u00f3n de la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica elegida. PE04. Los agentes que conforman el marco institucional del Estado en el \u00e1mbito de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica son: Los partidos pol\u00edticos, la Administraci\u00f3n P\u00fablica y los grupos de presi\u00f3n. El Gobierno, el Congreso y el Senado. El Gobierno, la Administraci\u00f3n P\u00fablica y el Parlamento. Los partidos pol\u00edticos, el Gobierno y el Parlamento. PE04. La Comisi\u00f3n Nacional de los Mercados y de la Competencia es un buen ejemplo de: Un grupo de presi\u00f3n. Un organismo privado que asesora al Gobierno. Un grupo de inter\u00e9s. Un organismo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. PE04. Las dos principales misiones del Parlamento en la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3micas son: Supervisar las actuaciones del Gobierno y tomar medidas coyunturales para estabilizar la econom\u00eda. Aprobar el presupuesto y supervisar las actuaciones del Gobierno. Aprobar el presupuesto y vigilar su ejecuci\u00f3n. Supervisar las actuaciones del Gobierno y vigilar la ejecuci\u00f3n del presupuesto. PE04. Los instrumentos pol\u00edtica fiscal incluidos en el presupuesto p\u00fablico presentan normalmente: Retrasos internos reducidos y retrasos externos largos. Retrasos internos largos y retrasos externos largos. Retrasos internos reducidos y retrasos externos reducidos. Retrasos internos largos y retrasos externos reducidos. PE04. El binomio m\u00e1s relevante en el proceso de elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica est\u00e1 compuesto por: El Gobierno y el Parlamento. La Administraci\u00f3n p\u00fablica y el Parlamento. La Administraci\u00f3n p\u00fablica y el Gobierno. El Banco Central y el Gobierno. PE04. Los retrasos de reconocimiento se asocian a las etapas de: Propuestas de posibles alternativas de intervenci\u00f3n y elecci\u00f3n de intervenci\u00f3n. An\u00e1lisis de las desviaciones y propuestas de posibles alternativas de intervenci\u00f3n. Supervisi\u00f3n, control y evaluaci\u00f3n de las medidas ejecutadas. Conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y an\u00e1lisis de las desviaciones. PE04. Los instrumentos monetarios presentan normalmente: Retrasos internos largos y retrasos externos largos. Retrasos internos largos y retrasos externos reducidos. Retrasos internos reducidos y retrasos externos reducidos. Retrasos internos reducidos y retrasos externos largos. PE04. En general, comparando instrumentos fiscales y monetarios se espera que: Los retrasos externos de los instrumentos fiscales sean mayores que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. Los retrasos externos de los instrumentos fiscales sean iguales que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. Los retrasos internos de los instrumentos fiscales sean menores que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. Los retrasos internos de los instrumentos fiscales sean mayores que los retrasos internos de los instrumentos monetarios. PE04. Los partidos pol\u00edticos pueden participar de manera significativa en la etapa del proceso de elaboraci\u00f3n vinculada con: La ejecuci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica elegida. La generaci\u00f3n de opciones de intervenci\u00f3n. El an\u00e1lisis de las desviaciones. La decisi\u00f3n de la elecci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica ejecutar. PE04. El Fondo Monetario Internacional es un buen ejemplo, Un organismo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Un grupo de presi\u00f3n. Una influencia externa a la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Un grupo de inter\u00e9s. PE04. El origen de la decisi\u00f3n de utilizar hospitales privados en la prestaci\u00f3n de servicios sanitarios p\u00fablicos se asocia a: Un suceso imprevisto. Un desarrollo cr\u00edtico de alg\u00fan aspecto de la econom\u00eda, por ejemplo, el d\u00e9ficit p\u00fablico. Ninguna de las otras tres respuestas es v\u00e1lida. El desarrollo de nuevas ideas econ\u00f3micas. PE04. En el proceso de elaboraci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, la Administraci\u00f3n NO es un actor relevante en la etapa de: Conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. El an\u00e1lisis de las desviaciones. La ejecuci\u00f3n de las medidas de intervenci\u00f3n p\u00fablica elegidas. La elecci\u00f3n de la intervenci\u00f3n p\u00fablica a ejecutar. PE04. En un an\u00e1lisis de coyuntura esperamos encontrar informaci\u00f3n sobre: Saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos, tasas de pobreza, evoluci\u00f3n de precios. Evoluci\u00f3n de precios, desempleo, saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos. Desempleo, saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos, \u00edndices de calidad de vida. Saldo de cuenta corriente de la balanza de pagos, \u00edndices de calidad de vida, d\u00e9ficit p\u00fablico. PE04. \u00bfQu\u00e9 agente de pol\u00edtica econ\u00f3mica pierde relevancia en el proceso de elaboraci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica: La Administraci\u00f3n P\u00fablica. El Parlamento. El Gobierno. Los partidos pol\u00edticos. PE04. Dentro del proceso de elaboraci\u00f3n de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, el an\u00e1lisis de coyuntura es un elemento clave en la fase de: La ejecuci\u00f3n de las medidas de intervenci\u00f3n p\u00fablica elegidas. Realizar consultas para la elecci\u00f3n de la medida de pol\u00edtica econ\u00f3mica a ejecutar. An\u00e1lisis de las desviaciones. Conocimiento de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica.","title":"Alloza"},{"location":"tests/tema-5/","text":"Test tema 5 \ud83d\udd17 Alloza \ud83d\udd17 PE05. La teor\u00eda partidista del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental oportunista. Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico. Un comportamiento gubernamental racional. Un comportamiento gubernamental electoralista. PE05. El ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico puede ser considerado: Un fallo de sector p\u00fablico, que legitima la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Un fallo de mercado, que legitima la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Un fallo de sector p\u00fablico, que cuestiona la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Un fallo de mercado, que cuestiona la intervenci\u00f3n p\u00fablica. PE05. La teor\u00eda ecl\u00e9ctica del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico: Tiene legitimidad al recoger las preferencias de los votantes, pero puede tener efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. No tiene legitimidad, pero no presenta efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. No tiene legitimidad y, adem\u00e1s, puede tener efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. Tiene legitimidad al recoger las preferencias de los votantes y, por tanto, no presenta efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. PE05. El modelo de Nordhaus, dentro de la teor\u00eda del ciclo pol\u00edtico-econ\u00f3mico, considera: Que los partidos pol\u00edticos s\u00f3lo est\u00e1n interesados en los resultados de las elecciones. Que las econom\u00edas dom\u00e9sticas no son racionales a la hora de analizar la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno y sus consecuencias. Son v\u00e1lidas todas las opciones. Que los votantes tienen mala memoria respecto de la evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica del principio de la legislatura. PE05. Si ante unas pr\u00f3ximas elecciones, un gobierno conservador con un bajo nivel de popularidad aplica una pol\u00edtica expansiva que pone en peligro la estabilidad de precios estar\u00edamos ante: Una \u00baexplicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ideol\u00f3gica. PE05. Encuadre esta afirmaci\u00f3n \u201cLos gobiernos modifican deliberadamente sus reglas de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica en funci\u00f3n de la proximidad o lejan\u00eda de las elecciones\u201d, en alguna de las opciones siguientes: Teor\u00eda del ciclo pol\u00edtico-econ\u00f3mico. Teor\u00eda de la burocracia. Teor\u00eda ecl\u00e9ctica racional. Nueva Econom\u00eda del Bienestar. PE05. La teor\u00eda oportunista que presupone racionalidad y una r\u00e1pida formaci\u00f3n de las expectativas de los votantes: Predice la intensificaci\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico a corto plazo. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, de menor magnitud y asociado a desfases de informaci\u00f3n entre votantes y gobernantes. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico solo a corto plazo, de menor magnitud y asociado la sorpresa de resultados electorales no previstos. Predice la desaparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, pues el inter\u00e9s por la reelecci\u00f3n del gobierno no se ver\u00eda afectado. PE05. La teor\u00eda ideol\u00f3gica del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental racional. Un comportamiento gubernamental electoralista. Un comportamiento gubernamental oportunista. Un comportamiento gubernamental partidista. PE05. Los motivos extraecon\u00f3micos en las decisiones de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica que se consideran en los modelos de interdependencia pol\u00edtico-econ\u00f3mica son de tipo: Partidista e ideol\u00f3gico. Electoralista e ideol\u00f3gico. Social y pol\u00edtico. Electoralista y oportunista. PE05. Si ante una alta tasa de paro, un gobierno evita aplicar una pol\u00edtica expansiva para mantener la estabilidad de precios y pese a la posible perdida de votos estar\u00edamos ante: Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda electoralista racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista. PE05. Un ejemplo de establecimiento de reglas para reducir la capacidad discrecional de los gobiernos es: Ampliar la base de participaci\u00f3n en el proceso de elaboraci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica. La creacion de un Banco central independiente. El pacto de estabilidad y crecimiento. Obligar legalmente a publicar informaci\u00f3n sobre implicaciones de las intervenciones p\u00fablicas. PE05. La teor\u00eda oportunista o electoralista se fundamenta en: Existe una demanda politico-economica de los votantes, una oferta politica-economica de los gobernantes, pero NO un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. Existe una demanda politico-economica de los gobernantes, una oferta politica-economica de los votantes, pero NO un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. Existe una demanda politico-economica de los votantes, una oferta politica-economica de los gobernantes y un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. Existe una demanda politico-economica de los gobernantes, una oferta politica-economica de los votantes, y un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. PE05. La teor\u00eda ecl\u00e9ctica del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico se caracteriza por: combinar motivaciones partidistas y motivaciones ideol\u00f3gicas. utilizar \u00fanicamente las motivaciones partidistas. combinar motivaciones partidistas y motivaciones electoralistas. combinar motivaciones electoralistas y motivaciones oportunistas. PE05. La teor\u00eda electoralista del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico. Un comportamiento gubernamental partidista. Un comportamiento gubernamental oportunista. Un comportamiento gubernamental racional. PE05. Aprovechar una elevada popularidad para perseguir objetivos puramente idel\u00f3gicos se asocia a: Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. PE05. Si ante unas pr\u00f3ximas elecciones y en un contexto inflacionista, un gobierno evita aplicar una pol\u00edtica restrictiva para asegurarse la reelecci\u00f3n estar\u00edamos ante: Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. PE05. La teor\u00eda partidista que presupone racionalidad y una r\u00e1pida formaci\u00f3n de las expectativas de los votantes: Predice la desaparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, pues el inter\u00e9s del gobierno por la reelecci\u00f3n no se ve afectado. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, de menor magnitud y asociado a desfases de informaci\u00f3n entre votantes y gobernantes. Predice la intensificaci\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico a corto plazo. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico solo a corto plazo, de menor magnitud y asociado la sorpresa de resultados electorales no previstos. PE05. La teor\u00eda oportunista del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental racional. Un comportamiento gubernamental electoralista. Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico. Un comportamiento gubernamental partidista. PE05. Los motivos extraecon\u00f3micos en las decisiones de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica que se consideran en los modelos ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico son de tipo: Electoralistas. Ideol\u00f3gicos. Partidistas. Sociales. PE05. Dentro de los modelos de interdependencia pol\u00edtico-econ\u00f3mica, el an\u00e1lisis que hace la teor\u00eda partidista tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico y un comportamiento racional del votante. Un comportamiento gubernamental oportunista y un comportamiento miope del votante. Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico y un comportamiento miope del votante. Un comportamiento gubernamental oportunista y un comportamiento racional del votante.","title":"Tema 5"},{"location":"tests/tema-5/#test-tema-5","text":"","title":"Test tema 5"},{"location":"tests/tema-5/#alloza","text":"PE05. La teor\u00eda partidista del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental oportunista. Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico. Un comportamiento gubernamental racional. Un comportamiento gubernamental electoralista. PE05. El ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico puede ser considerado: Un fallo de sector p\u00fablico, que legitima la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Un fallo de mercado, que legitima la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Un fallo de sector p\u00fablico, que cuestiona la intervenci\u00f3n p\u00fablica. Un fallo de mercado, que cuestiona la intervenci\u00f3n p\u00fablica. PE05. La teor\u00eda ecl\u00e9ctica del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico: Tiene legitimidad al recoger las preferencias de los votantes, pero puede tener efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. No tiene legitimidad, pero no presenta efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. No tiene legitimidad y, adem\u00e1s, puede tener efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. Tiene legitimidad al recoger las preferencias de los votantes y, por tanto, no presenta efectos adversos en la evoluci\u00f3n de la econom\u00eda. PE05. El modelo de Nordhaus, dentro de la teor\u00eda del ciclo pol\u00edtico-econ\u00f3mico, considera: Que los partidos pol\u00edticos s\u00f3lo est\u00e1n interesados en los resultados de las elecciones. Que las econom\u00edas dom\u00e9sticas no son racionales a la hora de analizar la pol\u00edtica econ\u00f3mica del gobierno y sus consecuencias. Son v\u00e1lidas todas las opciones. Que los votantes tienen mala memoria respecto de la evoluci\u00f3n macroecon\u00f3mica del principio de la legislatura. PE05. Si ante unas pr\u00f3ximas elecciones, un gobierno conservador con un bajo nivel de popularidad aplica una pol\u00edtica expansiva que pone en peligro la estabilidad de precios estar\u00edamos ante: Una \u00baexplicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ideol\u00f3gica. PE05. Encuadre esta afirmaci\u00f3n \u201cLos gobiernos modifican deliberadamente sus reglas de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica en funci\u00f3n de la proximidad o lejan\u00eda de las elecciones\u201d, en alguna de las opciones siguientes: Teor\u00eda del ciclo pol\u00edtico-econ\u00f3mico. Teor\u00eda de la burocracia. Teor\u00eda ecl\u00e9ctica racional. Nueva Econom\u00eda del Bienestar. PE05. La teor\u00eda oportunista que presupone racionalidad y una r\u00e1pida formaci\u00f3n de las expectativas de los votantes: Predice la intensificaci\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico a corto plazo. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, de menor magnitud y asociado a desfases de informaci\u00f3n entre votantes y gobernantes. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico solo a corto plazo, de menor magnitud y asociado la sorpresa de resultados electorales no previstos. Predice la desaparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, pues el inter\u00e9s por la reelecci\u00f3n del gobierno no se ver\u00eda afectado. PE05. La teor\u00eda ideol\u00f3gica del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental racional. Un comportamiento gubernamental electoralista. Un comportamiento gubernamental oportunista. Un comportamiento gubernamental partidista. PE05. Los motivos extraecon\u00f3micos en las decisiones de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica que se consideran en los modelos de interdependencia pol\u00edtico-econ\u00f3mica son de tipo: Partidista e ideol\u00f3gico. Electoralista e ideol\u00f3gico. Social y pol\u00edtico. Electoralista y oportunista. PE05. Si ante una alta tasa de paro, un gobierno evita aplicar una pol\u00edtica expansiva para mantener la estabilidad de precios y pese a la posible perdida de votos estar\u00edamos ante: Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda electoralista racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista. PE05. Un ejemplo de establecimiento de reglas para reducir la capacidad discrecional de los gobiernos es: Ampliar la base de participaci\u00f3n en el proceso de elaboraci\u00f3n de pol\u00edtica econ\u00f3mica. La creacion de un Banco central independiente. El pacto de estabilidad y crecimiento. Obligar legalmente a publicar informaci\u00f3n sobre implicaciones de las intervenciones p\u00fablicas. PE05. La teor\u00eda oportunista o electoralista se fundamenta en: Existe una demanda politico-economica de los votantes, una oferta politica-economica de los gobernantes, pero NO un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. Existe una demanda politico-economica de los gobernantes, una oferta politica-economica de los votantes, pero NO un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. Existe una demanda politico-economica de los votantes, una oferta politica-economica de los gobernantes y un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. Existe una demanda politico-economica de los gobernantes, una oferta politica-economica de los votantes, y un trade-off entre inflaci\u00f3n y paro. PE05. La teor\u00eda ecl\u00e9ctica del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico se caracteriza por: combinar motivaciones partidistas y motivaciones ideol\u00f3gicas. utilizar \u00fanicamente las motivaciones partidistas. combinar motivaciones partidistas y motivaciones electoralistas. combinar motivaciones electoralistas y motivaciones oportunistas. PE05. La teor\u00eda electoralista del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico. Un comportamiento gubernamental partidista. Un comportamiento gubernamental oportunista. Un comportamiento gubernamental racional. PE05. Aprovechar una elevada popularidad para perseguir objetivos puramente idel\u00f3gicos se asocia a: Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. PE05. Si ante unas pr\u00f3ximas elecciones y en un contexto inflacionista, un gobierno evita aplicar una pol\u00edtica restrictiva para asegurarse la reelecci\u00f3n estar\u00edamos ante: Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda oportunista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda partidista. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda racional. Una explicaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico basada en la teor\u00eda ecl\u00e9ctica. PE05. La teor\u00eda partidista que presupone racionalidad y una r\u00e1pida formaci\u00f3n de las expectativas de los votantes: Predice la desaparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, pues el inter\u00e9s del gobierno por la reelecci\u00f3n no se ve afectado. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico, de menor magnitud y asociado a desfases de informaci\u00f3n entre votantes y gobernantes. Predice la intensificaci\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico a corto plazo. Predice la aparici\u00f3n de un ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico solo a corto plazo, de menor magnitud y asociado la sorpresa de resultados electorales no previstos. PE05. La teor\u00eda oportunista del ciclo econ\u00f3mico pol\u00edtico tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental racional. Un comportamiento gubernamental electoralista. Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico. Un comportamiento gubernamental partidista. PE05. Los motivos extraecon\u00f3micos en las decisiones de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica que se consideran en los modelos ciclo econ\u00f3mico-pol\u00edtico son de tipo: Electoralistas. Ideol\u00f3gicos. Partidistas. Sociales. PE05. Dentro de los modelos de interdependencia pol\u00edtico-econ\u00f3mica, el an\u00e1lisis que hace la teor\u00eda partidista tiene en cuenta: Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico y un comportamiento racional del votante. Un comportamiento gubernamental oportunista y un comportamiento miope del votante. Un comportamiento gubernamental ideol\u00f3gico y un comportamiento miope del votante. Un comportamiento gubernamental oportunista y un comportamiento racional del votante.","title":"Alloza"},{"location":"tests/tema-6/","text":"Test tema 6 \ud83d\udd17 PE06. En el enfoque de la teor\u00eda cl\u00e1sica: Ninguna de las opciones es correcta. La oferta y la demanda de trabajo se equilibran en funci\u00f3n de una misma variable. El desempleo es involuntario. El equilibrio del mercado de trabajo puede coexistir con cierto nivel de desempleo. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes supuestos no se identifica la teor\u00eda keynesiana del mercado de trabajo?: El paro es voluntario. Los precios y los salarios son r\u00edgidos a la baja. La oferta y la demanda de trabajo no se equilibran con un determinado salario real. La principal causa del desempleo es una demanda efectiva insuficiente. PE06. La existencia de puestos de trabajo con un n\u00famero de horas inferior a la jornada laboral normal, de forma involuntaria se asociar\u00eda con: El subempleo. El desempleo friccional. El empleo oculto. El desempleno estructural. PE06. La tasa de desempleo de una econom\u00eda aumenta si: Aumenta el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n activa extranjera. Se reduce el subempleo en la econom\u00eda. Ninguna de las opciones es correcta. Aumenta el trasvase de desempleados hacia la poblaci\u00f3n inactiva. PE06. En el enfoque de la teor\u00eda de s\u00edntesis: Se asume el esquema te\u00f3rico keynesiano en el funcionamiento del mercado de trabajo. Ninguna de las opciones es correcta. La insuficiencia de demanda efectiva es la causa principal del desempleo. La demanda del mercado de bienes se deriva de la demanda en el mercado de trabajo. PE06. Si la tasa de desempleo de un pa\u00eds es del 15% y la poblaci\u00f3n activa est\u00e1 integrada por 10 millones de personas: La tasa de inactividad es del 85%. El n\u00famero de parados es de un mill\u00f3n y medio de personas y la tasa de actividad del 85%. El n\u00famero de ocupados es de ocho millones y medio de personas. El n\u00famero de inactivos es de ocho millones y medio de personas. PE06. Una pol\u00edtica fiscal de corte coyuntural ser\u00eda la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada para combatir: El paro friccional. El desempleo estructural. El desempleo c\u00edclico. El desempleo estacional. PE06. Se\u00f1ale la opci\u00f3n incorrecta de entre las siguientes afirmaciones: Los denominados \"mini-jobs\" constituyen una de las medidas aplicadas para tratar de resolver el paro c\u00edclico existente en una econom\u00eda. La denonimada \"mochila austriaca\" es una medida de reforma laboral que favorece la contrataci\u00f3n indefinida en una econom\u00eda. Un desplazamiento hacia la derecha de la Curva de Beveridge ser\u00eda indicativo de un empeoramiento del desempleo estructural existente en la econom\u00eda. La Ley de Okun establece que existe una relaci\u00f3n inversa y no lineal entre el crecimiento del PIB efectivo y la tasa de paro en la econom\u00eda. PE06. La teor\u00eda de b\u00fasqueda de empleo o \"Job-search\": Explica las causas de la existencia de paro friccional y de car\u00e1cter voluntario en la econom\u00eda. Considera que salarios no se determinan por el juego de la oferta y la demanda en el mercado de trabajo. Establece que el proceso de b\u00fasqueda termina cuando el salario de eficiencia se iguala al de equilibrio del mercado. Ninguna de las opciones es correcta. PE06. Se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n incorrecta: El desempleo se refiere, habitualmente, al factor trabajo. La tasa de desempleo mide el porcentaje de personas que desean trabajar, buscan empleo y no lo encuentran. Si existe desempleo, la econom\u00eda se encuentra por debajo de su frontera de posibilidades de producci\u00f3n. El desempleo supone un coste para la sociedad porque se est\u00e1n desaprovechando recursos escasos. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes supuestos no se identifica la teor\u00eda cl\u00e1sica del mercado de trabajo?: La oferta y la demanda de trabajo se equilibran con un determinado salario real. Los precios y los salarios son flexibles al alza y a la baja. La principal causa del desempleo es una demanda efectiva insuficiente. El paro es voluntario. PE06. El pleno empleo se alcanza cuando: El empleo total es la suma de los ocupados y los parados voluntarios existentes en la econom\u00eda. Todo el que desea trabajar a los tipos de remuneraci\u00f3n vigentes encuentra la ocupaci\u00f3n adecuada en tiempo y cualificaci\u00f3n. La tasa de paro involuntario se iguala a la tasa natural de desempleo. La tasa de desempleo equivale al paro c\u00edclico o coyuntural. PE06. Los defensores de la reducci\u00f3n de los costes salariales como medida para incentivar la demanda de trabajo propondr\u00edan como medida de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica: La fiscalizaci\u00f3n de la econom\u00eda sumergida. Ninguna de las opciones es correcta. La reducci\u00f3n de la jornada laboral. La disminuci\u00f3n de las cotizaciones sociales a cargo del empresario. PE06. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es correcta: El desempleo estructural es una consecuencia de la insuficiencia de capital. Ninguna de las opciones es correcta. El desempleo de car\u00e1cter c\u00edclico es compatible con una situaci\u00f3n de pleno empleo. El aumento de la prestaci\u00f3n por desempleo reduce el paro friccional. PE06. \u201cUn aumento de los salarios reales por encima del nivel de productividad tiende a reducir la oferta de trabajo que realizan las empresas\u201d \u00bfC\u00f3mo calificar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Falso: la oferta de trabajo tender\u00eda a expandirse. Falso: la oferta de trabajo la realizan las econom\u00edas dom\u00e9sticas. Falso: la oferta de trabajo responde, fundamentalmente, a impulsos en los salarios nominales. Verdadero. PE06. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes razones no favorecer\u00eda el crecimiento de la productividad laboral?: El aumento de las inversiones en I+D+i. Todas las opciones son incorrectas. La escasa movilidad ocupacional y geogr\u00e1fica del factor trabajo. El aprovechamiento de las econom\u00edas de escala. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes tipos de desempleo asociar\u00eda el modelo \"insider-outsider\"?: Paro friccional. Paro keynesiano. Paro c\u00edclico. Paro cl\u00e1sico. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes tipos de desempleo asociar\u00eda la regulaci\u00f3n existente en materia de salarios m\u00ednimos?: Paro c\u00edclico. Paro friccional. Paro cl\u00e1sico. Paro keynesiano. PE06. Entre los pilares que orientan las directrices de la Estrategia Europea de Empleo se encuentra: La capacidad de adaptaci\u00f3n de los trabajadores y las empresas. Todas las opciones son correctas. El aumento de la empleabilidad y de la capacidad de inserci\u00f3n laboral. Desarrollar el esp\u00edritu de empresa. PE06. \u00bfCu\u00e1les de las siguientes teor\u00edas ofrecen una explicaci\u00f3n a la existencia de inflexibilidad salarial a la baja en el mercado de trabajo?: Teor\u00eda de s\u00edntesis. Teor\u00edas de b\u00fasqueda de empleo. Ninguna de las opciones es correcta. Modelos de los salarios de eficiencia.","title":"Tema 6"},{"location":"tests/tema-6/#test-tema-6","text":"PE06. En el enfoque de la teor\u00eda cl\u00e1sica: Ninguna de las opciones es correcta. La oferta y la demanda de trabajo se equilibran en funci\u00f3n de una misma variable. El desempleo es involuntario. El equilibrio del mercado de trabajo puede coexistir con cierto nivel de desempleo. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes supuestos no se identifica la teor\u00eda keynesiana del mercado de trabajo?: El paro es voluntario. Los precios y los salarios son r\u00edgidos a la baja. La oferta y la demanda de trabajo no se equilibran con un determinado salario real. La principal causa del desempleo es una demanda efectiva insuficiente. PE06. La existencia de puestos de trabajo con un n\u00famero de horas inferior a la jornada laboral normal, de forma involuntaria se asociar\u00eda con: El subempleo. El desempleo friccional. El empleo oculto. El desempleno estructural. PE06. La tasa de desempleo de una econom\u00eda aumenta si: Aumenta el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n activa extranjera. Se reduce el subempleo en la econom\u00eda. Ninguna de las opciones es correcta. Aumenta el trasvase de desempleados hacia la poblaci\u00f3n inactiva. PE06. En el enfoque de la teor\u00eda de s\u00edntesis: Se asume el esquema te\u00f3rico keynesiano en el funcionamiento del mercado de trabajo. Ninguna de las opciones es correcta. La insuficiencia de demanda efectiva es la causa principal del desempleo. La demanda del mercado de bienes se deriva de la demanda en el mercado de trabajo. PE06. Si la tasa de desempleo de un pa\u00eds es del 15% y la poblaci\u00f3n activa est\u00e1 integrada por 10 millones de personas: La tasa de inactividad es del 85%. El n\u00famero de parados es de un mill\u00f3n y medio de personas y la tasa de actividad del 85%. El n\u00famero de ocupados es de ocho millones y medio de personas. El n\u00famero de inactivos es de ocho millones y medio de personas. PE06. Una pol\u00edtica fiscal de corte coyuntural ser\u00eda la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada para combatir: El paro friccional. El desempleo estructural. El desempleo c\u00edclico. El desempleo estacional. PE06. Se\u00f1ale la opci\u00f3n incorrecta de entre las siguientes afirmaciones: Los denominados \"mini-jobs\" constituyen una de las medidas aplicadas para tratar de resolver el paro c\u00edclico existente en una econom\u00eda. La denonimada \"mochila austriaca\" es una medida de reforma laboral que favorece la contrataci\u00f3n indefinida en una econom\u00eda. Un desplazamiento hacia la derecha de la Curva de Beveridge ser\u00eda indicativo de un empeoramiento del desempleo estructural existente en la econom\u00eda. La Ley de Okun establece que existe una relaci\u00f3n inversa y no lineal entre el crecimiento del PIB efectivo y la tasa de paro en la econom\u00eda. PE06. La teor\u00eda de b\u00fasqueda de empleo o \"Job-search\": Explica las causas de la existencia de paro friccional y de car\u00e1cter voluntario en la econom\u00eda. Considera que salarios no se determinan por el juego de la oferta y la demanda en el mercado de trabajo. Establece que el proceso de b\u00fasqueda termina cuando el salario de eficiencia se iguala al de equilibrio del mercado. Ninguna de las opciones es correcta. PE06. Se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n incorrecta: El desempleo se refiere, habitualmente, al factor trabajo. La tasa de desempleo mide el porcentaje de personas que desean trabajar, buscan empleo y no lo encuentran. Si existe desempleo, la econom\u00eda se encuentra por debajo de su frontera de posibilidades de producci\u00f3n. El desempleo supone un coste para la sociedad porque se est\u00e1n desaprovechando recursos escasos. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes supuestos no se identifica la teor\u00eda cl\u00e1sica del mercado de trabajo?: La oferta y la demanda de trabajo se equilibran con un determinado salario real. Los precios y los salarios son flexibles al alza y a la baja. La principal causa del desempleo es una demanda efectiva insuficiente. El paro es voluntario. PE06. El pleno empleo se alcanza cuando: El empleo total es la suma de los ocupados y los parados voluntarios existentes en la econom\u00eda. Todo el que desea trabajar a los tipos de remuneraci\u00f3n vigentes encuentra la ocupaci\u00f3n adecuada en tiempo y cualificaci\u00f3n. La tasa de paro involuntario se iguala a la tasa natural de desempleo. La tasa de desempleo equivale al paro c\u00edclico o coyuntural. PE06. Los defensores de la reducci\u00f3n de los costes salariales como medida para incentivar la demanda de trabajo propondr\u00edan como medida de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica: La fiscalizaci\u00f3n de la econom\u00eda sumergida. Ninguna de las opciones es correcta. La reducci\u00f3n de la jornada laboral. La disminuci\u00f3n de las cotizaciones sociales a cargo del empresario. PE06. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es correcta: El desempleo estructural es una consecuencia de la insuficiencia de capital. Ninguna de las opciones es correcta. El desempleo de car\u00e1cter c\u00edclico es compatible con una situaci\u00f3n de pleno empleo. El aumento de la prestaci\u00f3n por desempleo reduce el paro friccional. PE06. \u201cUn aumento de los salarios reales por encima del nivel de productividad tiende a reducir la oferta de trabajo que realizan las empresas\u201d \u00bfC\u00f3mo calificar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Falso: la oferta de trabajo tender\u00eda a expandirse. Falso: la oferta de trabajo la realizan las econom\u00edas dom\u00e9sticas. Falso: la oferta de trabajo responde, fundamentalmente, a impulsos en los salarios nominales. Verdadero. PE06. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes razones no favorecer\u00eda el crecimiento de la productividad laboral?: El aumento de las inversiones en I+D+i. Todas las opciones son incorrectas. La escasa movilidad ocupacional y geogr\u00e1fica del factor trabajo. El aprovechamiento de las econom\u00edas de escala. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes tipos de desempleo asociar\u00eda el modelo \"insider-outsider\"?: Paro friccional. Paro keynesiano. Paro c\u00edclico. Paro cl\u00e1sico. PE06. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes tipos de desempleo asociar\u00eda la regulaci\u00f3n existente en materia de salarios m\u00ednimos?: Paro c\u00edclico. Paro friccional. Paro cl\u00e1sico. Paro keynesiano. PE06. Entre los pilares que orientan las directrices de la Estrategia Europea de Empleo se encuentra: La capacidad de adaptaci\u00f3n de los trabajadores y las empresas. Todas las opciones son correctas. El aumento de la empleabilidad y de la capacidad de inserci\u00f3n laboral. Desarrollar el esp\u00edritu de empresa. PE06. \u00bfCu\u00e1les de las siguientes teor\u00edas ofrecen una explicaci\u00f3n a la existencia de inflexibilidad salarial a la baja en el mercado de trabajo?: Teor\u00eda de s\u00edntesis. Teor\u00edas de b\u00fasqueda de empleo. Ninguna de las opciones es correcta. Modelos de los salarios de eficiencia.","title":"Test tema 6"},{"location":"tests/tema-7/","text":"Test tema 7 \ud83d\udd17 PE07. El \u00edndice de precios al por mayor mide: Las variaciones de los precios de los productos agrarios e industriales de una econom\u00eda. Las variaciones de los precios de todos los componentes que integran el Producto Interior Bruto. Las variaciones de precios de bienes considerados como inputs de la econom\u00eda y representativos del nivel de precios de un sector productivo concreto. Las variaciones de precios de una serie de art\u00edculos escogidos, ponderados seg\u00fan su importancia en el consumo de una familia media representativa en un a\u00f1o concreto. PE07. La teor\u00eda aceleracionista de la inflaci\u00f3n ofrece una explicaci\u00f3n de: Por qu\u00e9 la inflaci\u00f3n es un proceso que, si el gobierno no act\u00faa, tiende a acelerarse con el paso del tiempo. Lo que sucede cuando las autoridades intentan reducir la tasa de paro por debajo de su nivel natural mediante la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas expansivas. Por qu\u00e9 es necesario controlar el crecimiento de la inflaci\u00f3n mediante pol\u00edticas dirigidas a reducir la demanda agregada. Una situaci\u00f3n en la que los agentes econ\u00f3micos no incorporan las expectativas de inflaci\u00f3n a su comportamiento. PE07. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes medidas aplicar\u00eda par intentar controlar una excesiva tasa de inflaci\u00f3n en la econom\u00eda?: Un aumento de los impuestos especiales sobre los combustibles. Una devaluaci\u00f3n del tipo de cambio. Ninguna de las opciones es correcta. Una reducci\u00f3n del tipo de inter\u00e9s nominal a corto plazo. PE07. \u201cLa relaci\u00f3n de intercambio entre inflaci\u00f3n y desempleo, propuesta por Phillips, es un fen\u00f3meno que solo tiene lugar a corto plazo\u201d: Falso, esa relaci\u00f3n tambi\u00e9n se mantiene a largo plazo debido a que la econom\u00eda se ajusta a una tasa natural de desempleo. Falso, es una relaci\u00f3n emp\u00edrica que tambi\u00e9n se cumple a largo plazo y da lugar a una Curva de Phillips vertical. Verdadero, esa relaci\u00f3n solo se produce a corto plazo ante una situaci\u00f3n de inflaci\u00f3n no esperada, pero no perdura a largo plazo. Verdadero, la inflaci\u00f3n tiende a aparecer siempre asociada con bajos niveles de desempleo, pero a largo plazo solo habr\u00e1 desinflaci\u00f3n. PE07. \u201cEl origen de la inflaci\u00f3n puede encontrarse en la falta de competencia dentro del sector servicios\u201d. Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las opciones siguientes: Inflaci\u00f3n subyacente. Inflaci\u00f3n de costes. Inflaci\u00f3n de demanda. Inflaci\u00f3n dual. PE07. Los estructuralistas latinoamericanos consideran que la inflaci\u00f3n es un fen\u00f3meno: Derivado del efecto que tienen las variaciones en la cantidad de dinero sobre el nivel general de precios. Que tiene su origen en las diferencias estructurales de la productividad del trabajo entre el sector industrial y el de servicios. Que tiene su origen en las caracter\u00edsticas que presenta la estructura econ\u00f3mica, social e institucional de algunos pa\u00edses. Derivado del poder de negociaci\u00f3n que se confiere a las estructuras sindicales y empresariales en algunos pa\u00edses. PE07. \u00bfA qu\u00e9 colectivo beneficia la inflaci\u00f3n inesperada?: Los ahorradores. Los acreedores. El sector p\u00fablico. Los jubilados y pensionistas. PE07. Una reducci\u00f3n imprevista de las tasas de inflaci\u00f3n: No incide de manera especial sobre ninguno de ellos. Favorece a los acreedores. Favorece a los deudores. Favorece a los acreedores y a los deudores. PE07. \u00bfCu\u00e1ndo puede afirmarse que una econom\u00eda presenta problemas de inflaci\u00f3n?: Los precios suben de manera generalizada por encima del nivel fijado por el Gobierno. Tras una elevaci\u00f3n brusca de los precios, \u00e9stos se estabilizan a un nivel superior. Los precios de los servicios son elevados. El nivel general de precios internos es m\u00e1s elevado que el de otros pa\u00edses. PE07. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones ser\u00eda correcta?: Todas las opciones son correctas. La ecuaci\u00f3n de cambios de Fisher establece una causalidad proporcional entre la variaci\u00f3n del \u00edndice de precios y la oferta de dinero. Seg\u00fan Friedman y los monetaristas, una pol\u00edtica monetaria expansiva es siempre inflacionista a largo plazo. La \"espiral salarios-precios\" es una posible manifestaci\u00f3n de la inflaci\u00f3n de costes seg\u00fan los postkeynesianos. PE07. El deflactor del Producto Interior Bruto nos indica: Las variaciones de los precios finales de todos los bienes y servicios producidos en una econom\u00eda determinada. Las variaciones de los precios de todos los bienes y servicios destinados al consumo intermedio. Las variaciones de los precios impl\u00edcitos de todos los bienes y servicios agr\u00edcolas e industriales. Las variaciones de los precios de todos los productos energ\u00e9ticos y de los alimentos sin elaborar. PE07. Si el valor del Indice de Precios de Consumo (IPC) en enero de 2005 fue de 240 y en ese mismo mes del a\u00f1o 2004 fue de 300, \u00bfque variaci\u00f3n ha experimentad0 la tasa de inflaci\u00f3n interanual?: Ha aumentado un 20 por 100. Ha disminuido un 10 por 100. Ha disminuido un 20 por 100. Ha aumentado un 10 por 100. PE07. Uno de los posibles efectos negativos de una situaci\u00f3n de deflaci\u00f3n es el denominado: Ninguna de las opciones es correcta. Efecto bola de nieve. Efecto demostraci\u00f3n. Efecto costes de suela de zapato. PE07. Cuando una econom\u00eda se ve afectada por un per\u00edodo de deflaci\u00f3n: Se reduce la carga de la deuda acumulada por el sector privado en t\u00e9rminos reales. Los costes reales de las empresas tienden a aumentar y el nivel de consumo agregado de la econom\u00eda tiende a caer. Las empresas no se ven inicialmente afectadas en el corto plazo, pero s\u00ed lo son a medio plazo. Ninguna de las opciones es correcta. PE07. \u00bfC\u00f3mo obtendr\u00eda el nivel de inflaci\u00f3n subyacente en una econom\u00eda?: Eliminando del IPC las variaciones en los precios de los alimentos y de los productos energ\u00e9ticos. Eliminando del IPC la influencia de los precios de los alimentos no elaborados y a\u00f1adiendo el de los productos energ\u00e9ticos. Eliminando del IPC la influencia de los precios de los productos energ\u00e9ticos y de los alimentos no elaborados. Eliminando del IPC las variaciones en los precios de los productos no energ\u00e9ticos y de los bienes elaborados. PE07. \u201cUn aumento del gasto agregado por encima de las capacidades productivas de la econom\u00eda es el desencadenante de la inflaci\u00f3n\u201d. \u00bfEn qu\u00e9 corriente de pensamiento econ\u00f3mico encuadrar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Monetarista. Cl\u00e1sica. Keynesiana. Teor\u00eda Cuantitativa del Dinero. PE07. La \"Torsi\u00f3n de Harrod-Kuroda\" supone una posible explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno de la estanflaci\u00f3n cuando: Los empresarios desean aumentar su m\u00e1rgenes de beneficio y aplican la regla del \"mark up\" con retraso. Los agentes econ\u00f3micos ajustan sus expectivas, adapt\u00e1ndose a la nueva situaci\u00f3n de m\u00e1s inflaci\u00f3n en la econom\u00eda. La demanda agregada de la econom\u00eda aumenta fuertemente y supera su nivel potencial. Se produce una fuerte contracci\u00f3n del gasto de la econom\u00eda y los mercados no son competitivos. PE07. Cuando una econom\u00eda se ve afectada por un periodo de hiperinflaci\u00f3n, los individuos: Tratan de acumular dinero en efectivo. Tratan de desprenderse del dinero en efectivo. No se ven afectados a corto plazo, solo a largo plazo. Aumentan sus saldos reales. PE07. \u00bfBajo qu\u00e9 circunstancias se definir\u00eda una situaci\u00f3n econ\u00f3mica como \u201cestanflaci\u00f3n\u201d?: Deflaci\u00f3n y estancamiento econ\u00f3mico. Inflaci\u00f3n y desequilibrio externo simult\u00e1neos. Inflaci\u00f3n estancada en niveles muy elevados. Inflaci\u00f3n y desempleo simult\u00e1neos. PE07. La inflaci\u00f3n de costes: Se debe a los costes ocasionados por la desigual distribuci\u00f3n de la riqueza. Tiene su origen en un incremento de los costes productivos superior al aumento registrado por la productividad. Surge por las diferencias en la evoluci\u00f3n de los precios y de la productividad del factor trabajo. Considera que existe un exceso de costes que reducen la oferta agregada, como causa de toda tensi\u00f3n inflacionista.","title":"Tema 7"},{"location":"tests/tema-7/#test-tema-7","text":"PE07. El \u00edndice de precios al por mayor mide: Las variaciones de los precios de los productos agrarios e industriales de una econom\u00eda. Las variaciones de los precios de todos los componentes que integran el Producto Interior Bruto. Las variaciones de precios de bienes considerados como inputs de la econom\u00eda y representativos del nivel de precios de un sector productivo concreto. Las variaciones de precios de una serie de art\u00edculos escogidos, ponderados seg\u00fan su importancia en el consumo de una familia media representativa en un a\u00f1o concreto. PE07. La teor\u00eda aceleracionista de la inflaci\u00f3n ofrece una explicaci\u00f3n de: Por qu\u00e9 la inflaci\u00f3n es un proceso que, si el gobierno no act\u00faa, tiende a acelerarse con el paso del tiempo. Lo que sucede cuando las autoridades intentan reducir la tasa de paro por debajo de su nivel natural mediante la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas expansivas. Por qu\u00e9 es necesario controlar el crecimiento de la inflaci\u00f3n mediante pol\u00edticas dirigidas a reducir la demanda agregada. Una situaci\u00f3n en la que los agentes econ\u00f3micos no incorporan las expectativas de inflaci\u00f3n a su comportamiento. PE07. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes medidas aplicar\u00eda par intentar controlar una excesiva tasa de inflaci\u00f3n en la econom\u00eda?: Un aumento de los impuestos especiales sobre los combustibles. Una devaluaci\u00f3n del tipo de cambio. Ninguna de las opciones es correcta. Una reducci\u00f3n del tipo de inter\u00e9s nominal a corto plazo. PE07. \u201cLa relaci\u00f3n de intercambio entre inflaci\u00f3n y desempleo, propuesta por Phillips, es un fen\u00f3meno que solo tiene lugar a corto plazo\u201d: Falso, esa relaci\u00f3n tambi\u00e9n se mantiene a largo plazo debido a que la econom\u00eda se ajusta a una tasa natural de desempleo. Falso, es una relaci\u00f3n emp\u00edrica que tambi\u00e9n se cumple a largo plazo y da lugar a una Curva de Phillips vertical. Verdadero, esa relaci\u00f3n solo se produce a corto plazo ante una situaci\u00f3n de inflaci\u00f3n no esperada, pero no perdura a largo plazo. Verdadero, la inflaci\u00f3n tiende a aparecer siempre asociada con bajos niveles de desempleo, pero a largo plazo solo habr\u00e1 desinflaci\u00f3n. PE07. \u201cEl origen de la inflaci\u00f3n puede encontrarse en la falta de competencia dentro del sector servicios\u201d. Encuadre esta afirmaci\u00f3n en alguna de las opciones siguientes: Inflaci\u00f3n subyacente. Inflaci\u00f3n de costes. Inflaci\u00f3n de demanda. Inflaci\u00f3n dual. PE07. Los estructuralistas latinoamericanos consideran que la inflaci\u00f3n es un fen\u00f3meno: Derivado del efecto que tienen las variaciones en la cantidad de dinero sobre el nivel general de precios. Que tiene su origen en las diferencias estructurales de la productividad del trabajo entre el sector industrial y el de servicios. Que tiene su origen en las caracter\u00edsticas que presenta la estructura econ\u00f3mica, social e institucional de algunos pa\u00edses. Derivado del poder de negociaci\u00f3n que se confiere a las estructuras sindicales y empresariales en algunos pa\u00edses. PE07. \u00bfA qu\u00e9 colectivo beneficia la inflaci\u00f3n inesperada?: Los ahorradores. Los acreedores. El sector p\u00fablico. Los jubilados y pensionistas. PE07. Una reducci\u00f3n imprevista de las tasas de inflaci\u00f3n: No incide de manera especial sobre ninguno de ellos. Favorece a los acreedores. Favorece a los deudores. Favorece a los acreedores y a los deudores. PE07. \u00bfCu\u00e1ndo puede afirmarse que una econom\u00eda presenta problemas de inflaci\u00f3n?: Los precios suben de manera generalizada por encima del nivel fijado por el Gobierno. Tras una elevaci\u00f3n brusca de los precios, \u00e9stos se estabilizan a un nivel superior. Los precios de los servicios son elevados. El nivel general de precios internos es m\u00e1s elevado que el de otros pa\u00edses. PE07. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones ser\u00eda correcta?: Todas las opciones son correctas. La ecuaci\u00f3n de cambios de Fisher establece una causalidad proporcional entre la variaci\u00f3n del \u00edndice de precios y la oferta de dinero. Seg\u00fan Friedman y los monetaristas, una pol\u00edtica monetaria expansiva es siempre inflacionista a largo plazo. La \"espiral salarios-precios\" es una posible manifestaci\u00f3n de la inflaci\u00f3n de costes seg\u00fan los postkeynesianos. PE07. El deflactor del Producto Interior Bruto nos indica: Las variaciones de los precios finales de todos los bienes y servicios producidos en una econom\u00eda determinada. Las variaciones de los precios de todos los bienes y servicios destinados al consumo intermedio. Las variaciones de los precios impl\u00edcitos de todos los bienes y servicios agr\u00edcolas e industriales. Las variaciones de los precios de todos los productos energ\u00e9ticos y de los alimentos sin elaborar. PE07. Si el valor del Indice de Precios de Consumo (IPC) en enero de 2005 fue de 240 y en ese mismo mes del a\u00f1o 2004 fue de 300, \u00bfque variaci\u00f3n ha experimentad0 la tasa de inflaci\u00f3n interanual?: Ha aumentado un 20 por 100. Ha disminuido un 10 por 100. Ha disminuido un 20 por 100. Ha aumentado un 10 por 100. PE07. Uno de los posibles efectos negativos de una situaci\u00f3n de deflaci\u00f3n es el denominado: Ninguna de las opciones es correcta. Efecto bola de nieve. Efecto demostraci\u00f3n. Efecto costes de suela de zapato. PE07. Cuando una econom\u00eda se ve afectada por un per\u00edodo de deflaci\u00f3n: Se reduce la carga de la deuda acumulada por el sector privado en t\u00e9rminos reales. Los costes reales de las empresas tienden a aumentar y el nivel de consumo agregado de la econom\u00eda tiende a caer. Las empresas no se ven inicialmente afectadas en el corto plazo, pero s\u00ed lo son a medio plazo. Ninguna de las opciones es correcta. PE07. \u00bfC\u00f3mo obtendr\u00eda el nivel de inflaci\u00f3n subyacente en una econom\u00eda?: Eliminando del IPC las variaciones en los precios de los alimentos y de los productos energ\u00e9ticos. Eliminando del IPC la influencia de los precios de los alimentos no elaborados y a\u00f1adiendo el de los productos energ\u00e9ticos. Eliminando del IPC la influencia de los precios de los productos energ\u00e9ticos y de los alimentos no elaborados. Eliminando del IPC las variaciones en los precios de los productos no energ\u00e9ticos y de los bienes elaborados. PE07. \u201cUn aumento del gasto agregado por encima de las capacidades productivas de la econom\u00eda es el desencadenante de la inflaci\u00f3n\u201d. \u00bfEn qu\u00e9 corriente de pensamiento econ\u00f3mico encuadrar\u00eda esta afirmaci\u00f3n?: Monetarista. Cl\u00e1sica. Keynesiana. Teor\u00eda Cuantitativa del Dinero. PE07. La \"Torsi\u00f3n de Harrod-Kuroda\" supone una posible explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno de la estanflaci\u00f3n cuando: Los empresarios desean aumentar su m\u00e1rgenes de beneficio y aplican la regla del \"mark up\" con retraso. Los agentes econ\u00f3micos ajustan sus expectivas, adapt\u00e1ndose a la nueva situaci\u00f3n de m\u00e1s inflaci\u00f3n en la econom\u00eda. La demanda agregada de la econom\u00eda aumenta fuertemente y supera su nivel potencial. Se produce una fuerte contracci\u00f3n del gasto de la econom\u00eda y los mercados no son competitivos. PE07. Cuando una econom\u00eda se ve afectada por un periodo de hiperinflaci\u00f3n, los individuos: Tratan de acumular dinero en efectivo. Tratan de desprenderse del dinero en efectivo. No se ven afectados a corto plazo, solo a largo plazo. Aumentan sus saldos reales. PE07. \u00bfBajo qu\u00e9 circunstancias se definir\u00eda una situaci\u00f3n econ\u00f3mica como \u201cestanflaci\u00f3n\u201d?: Deflaci\u00f3n y estancamiento econ\u00f3mico. Inflaci\u00f3n y desequilibrio externo simult\u00e1neos. Inflaci\u00f3n estancada en niveles muy elevados. Inflaci\u00f3n y desempleo simult\u00e1neos. PE07. La inflaci\u00f3n de costes: Se debe a los costes ocasionados por la desigual distribuci\u00f3n de la riqueza. Tiene su origen en un incremento de los costes productivos superior al aumento registrado por la productividad. Surge por las diferencias en la evoluci\u00f3n de los precios y de la productividad del factor trabajo. Considera que existe un exceso de costes que reducen la oferta agregada, como causa de toda tensi\u00f3n inflacionista.","title":"Test tema 7"},{"location":"tests/temas-2-3/","text":"Test temas 2 y 3 \ud83d\udd17 C\u00e9sar \ud83d\udd17 PE02. La consecuci\u00f3n simult\u00e1nea de una mayor libertad de mercado y la protecci\u00f3n del sector agrario guarda entre si una relaci\u00f3n de: Independencia absoluta. Incompatibilidad manifiesta. Complementariedad inicial y neutralidad posterior. Complementariedad permanente. PE03.P04. El Fondo de Contingencia es: Un Fondo Europeo dedicado a financiar el d\u00e9ficit p\u00fablico. Un cap\u00edtulo de las operacines corrientes de ingresos. Un cap\u00edtulo de gasto en los presupuestos Generales del Estado. Un Fondo Europeo que sirve a financiar inversiones de capital. PE02. Seg\u00fan la interrelaci\u00f3n que puede existir entre los distintos objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica, \u00e9stos pueden ser considerados: Opuestos, independientes o sustitutivos. Independientes, complementarios o contradictorios. Complementarios, conflictivos y dependientes. Dependientes, contradictorios o complementarios. PE03. La promulgaci\u00f3n de una ley que establece la autonom\u00eda del Banco Central con respecto a otras instituciones del Estado ser\u00eda un ejemplo de: Un instrumento cualitativo y monetario. Un instrumento general y de control directo. Una pol\u00edtica de reformas. Una pol\u00edtica de proceso. PE02. La distribuci\u00f3n funcional de la renta explica su reparto entre: Los distintos factores productivos. El consumo y el ahorro. Los distintos sectores productivos. Los distintos bienes y servicios. PE02. \u00bfEn cu\u00e1l de los siguientes tipos de actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos enmarcarla una pol\u00edtica educativa?: Pol\u00edtica antimonopolio. Pol\u00edtica coyuntural. Pol\u00edtica de regulaci\u00f3n. Pol\u00edtica estructural PE02. A priori, un gobierno de ideolog\u00eda conservadora considerar\u00e1 como objetivos prioritarios de su pol\u00edtica econ\u00f3mica: El pleno empleo y la redistribuci\u00f3n de la renta. La mejora de la balanza de pagos y la estabilidad de precios. La estabilidad de precios y la expansion de la producci\u00f3n. La estabilidad de precios. PE03. Si el valor del d\u00f3lar estadounidense en euros ha pasado de 1,45 a 1,35, podr\u00eda afirmarse que: El euro ha sufrido una devaluaci\u00f3n. El euro se ha revaluado en 0,1 puntos y lo contrario para el d\u00f3lar estadounidense. El euro se ha apreciado. El d\u00f3lar estadounidense se ha apreciado con respecto al euro. PE03. Los recursos financieros para el desarrollo de infraestructuras procedentes del Fondo de Desarrollo Regional (FEDER) se contabilizan en el Presupuesto General de Estado como: Ingresos por transferencias corrientes. Ingresos por operaciones patrimoniales. Ingresos por operaciones financieras. Ingresos por transferencias de capital. PE03. Un incremento del gasto p\u00fablico corriente se considera un instrumento de: Una pol\u00edtica fiscal y de ordenaci\u00f3n. Una politica microecon\u00f3mica y espec\u00edfica. Una pol\u00edtica estructural y de proceso. Una pol\u00edtica instrumental y macroecon\u00f3mica. PE03. El establecimiento de un precio m\u00e1ximo para un bien de primera necesidad persigue el objetivo de: Alterar la distribuci\u00f3n de la renta. Estabilizar los precios. Favorecer la lucha contra el desempleo. Asegurar el acceso de los ciudadanos a un bien de car\u00e1cter p\u00fablico. PE02. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica tendr\u00eda un car\u00e1cter secundario entre los objetivos estructurales?: Estabilidad de precios y pleno empleo de los recursos. Equilibrio de la Balanza de Pagos y estabilidad de precios. Crecimiento econ\u00f3mico y redistribuci\u00f3n de la renta. Reducci\u00f3n de la jornada laboral y seguridad de abastecimientos. PE02. Las pol\u00edticas de regulaci\u00f3n de la coyuntura econ\u00f3mica se identificar\u00edan con el logro de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica: Estabilidad de precios, equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. Pleno empleo, estabilidad de precios y equilibrio externo. Equilibrio interno y mejora en la distribuci\u00f3n de la renta. Pleno empleo, estabilidad de precios y mejora de la calidad de vida. PE03. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes intervenciones de pol\u00edtica econ\u00f3mica no se clasificar\u00eda como un instrumento monetario? Venta de t\u00edtulos de deuda p\u00fablica por el Banco Central en el mercado abierto. Eliminaci\u00f3n del coeficiente obligatorio de inversi\u00f3n. Discurso de la presidenta del BCE en la televisi\u00f3n p\u00fablica. Establecimiento de una tasa a las transacciones financieras a corto plazo entre bancos de distintos pa\u00edses PE02. Una actuaci\u00f3n consistente en el incremento de recursos p\u00fablicos destinados a financiar incentivos para la creaci\u00f3n de empresas constituye: Una reforma en el marco institucional. Una pol\u00edtica monetaria expansiva. Un control directo. Una pol\u00edtica fiscal expansiva. PE03. Un cambio en la legislaci\u00f3n laboral se considera: Una pol\u00edtica de control directo. Una politica microecon\u00f3mica. Una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica. Una pol\u00edtica coyuntural. PE03. Entre las pol\u00edticas instrumentales estar\u00edan: Pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica de vivienda y pol\u00edtica de control de precios. Pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica fiscal y pol\u00edtica de control de precios. Pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica fiscal y pol\u00edtica de I+D+i. Pol\u00edtica fiscal, pol\u00edtica de empleo y pol\u00edtica tur\u00edstica. PE02. Puede afirmarse que en una econom\u00eda existe inflaci\u00f3n cuando: Tras una elevaci\u00f3n brusca de los precios, \u00e9stos se estabilizan a un nivel superior. El nivel general de precios es m\u00e1s elevado que el de otros pa\u00edses. Se mantiene un alto nivel de precios. Los precios suben de manera generalizada y continua por encima de cierto nivel. PE03. Una alteraci\u00f3n en las cotizaciones empresariales a la Seguridad Social se considera un instrumento de: Una pol\u00edtica monetaria. Una pol\u00edtica de control directo sobre las rentas. Una pol\u00edtica fiscal. Una pol\u00edtica de cambio en el marco institucional. PE02. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes binomios relacionarla el conflicto entre los objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica Eficiencia y Equidad?: Equilibrio externo y equilibrio interno. Distribuci\u00f3n de la renta y crecimiento econ\u00f3mico. Equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. Desempleo e inflaci\u00f3n.","title":"Temas 2 y 3"},{"location":"tests/temas-2-3/#test-temas-2-y-3","text":"","title":"Test temas 2 y 3"},{"location":"tests/temas-2-3/#cesar","text":"PE02. La consecuci\u00f3n simult\u00e1nea de una mayor libertad de mercado y la protecci\u00f3n del sector agrario guarda entre si una relaci\u00f3n de: Independencia absoluta. Incompatibilidad manifiesta. Complementariedad inicial y neutralidad posterior. Complementariedad permanente. PE03.P04. El Fondo de Contingencia es: Un Fondo Europeo dedicado a financiar el d\u00e9ficit p\u00fablico. Un cap\u00edtulo de las operacines corrientes de ingresos. Un cap\u00edtulo de gasto en los presupuestos Generales del Estado. Un Fondo Europeo que sirve a financiar inversiones de capital. PE02. Seg\u00fan la interrelaci\u00f3n que puede existir entre los distintos objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica, \u00e9stos pueden ser considerados: Opuestos, independientes o sustitutivos. Independientes, complementarios o contradictorios. Complementarios, conflictivos y dependientes. Dependientes, contradictorios o complementarios. PE03. La promulgaci\u00f3n de una ley que establece la autonom\u00eda del Banco Central con respecto a otras instituciones del Estado ser\u00eda un ejemplo de: Un instrumento cualitativo y monetario. Un instrumento general y de control directo. Una pol\u00edtica de reformas. Una pol\u00edtica de proceso. PE02. La distribuci\u00f3n funcional de la renta explica su reparto entre: Los distintos factores productivos. El consumo y el ahorro. Los distintos sectores productivos. Los distintos bienes y servicios. PE02. \u00bfEn cu\u00e1l de los siguientes tipos de actuaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos enmarcarla una pol\u00edtica educativa?: Pol\u00edtica antimonopolio. Pol\u00edtica coyuntural. Pol\u00edtica de regulaci\u00f3n. Pol\u00edtica estructural PE02. A priori, un gobierno de ideolog\u00eda conservadora considerar\u00e1 como objetivos prioritarios de su pol\u00edtica econ\u00f3mica: El pleno empleo y la redistribuci\u00f3n de la renta. La mejora de la balanza de pagos y la estabilidad de precios. La estabilidad de precios y la expansion de la producci\u00f3n. La estabilidad de precios. PE03. Si el valor del d\u00f3lar estadounidense en euros ha pasado de 1,45 a 1,35, podr\u00eda afirmarse que: El euro ha sufrido una devaluaci\u00f3n. El euro se ha revaluado en 0,1 puntos y lo contrario para el d\u00f3lar estadounidense. El euro se ha apreciado. El d\u00f3lar estadounidense se ha apreciado con respecto al euro. PE03. Los recursos financieros para el desarrollo de infraestructuras procedentes del Fondo de Desarrollo Regional (FEDER) se contabilizan en el Presupuesto General de Estado como: Ingresos por transferencias corrientes. Ingresos por operaciones patrimoniales. Ingresos por operaciones financieras. Ingresos por transferencias de capital. PE03. Un incremento del gasto p\u00fablico corriente se considera un instrumento de: Una pol\u00edtica fiscal y de ordenaci\u00f3n. Una politica microecon\u00f3mica y espec\u00edfica. Una pol\u00edtica estructural y de proceso. Una pol\u00edtica instrumental y macroecon\u00f3mica. PE03. El establecimiento de un precio m\u00e1ximo para un bien de primera necesidad persigue el objetivo de: Alterar la distribuci\u00f3n de la renta. Estabilizar los precios. Favorecer la lucha contra el desempleo. Asegurar el acceso de los ciudadanos a un bien de car\u00e1cter p\u00fablico. PE02. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica tendr\u00eda un car\u00e1cter secundario entre los objetivos estructurales?: Estabilidad de precios y pleno empleo de los recursos. Equilibrio de la Balanza de Pagos y estabilidad de precios. Crecimiento econ\u00f3mico y redistribuci\u00f3n de la renta. Reducci\u00f3n de la jornada laboral y seguridad de abastecimientos. PE02. Las pol\u00edticas de regulaci\u00f3n de la coyuntura econ\u00f3mica se identificar\u00edan con el logro de los siguientes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica: Estabilidad de precios, equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. Pleno empleo, estabilidad de precios y equilibrio externo. Equilibrio interno y mejora en la distribuci\u00f3n de la renta. Pleno empleo, estabilidad de precios y mejora de la calidad de vida. PE03. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes intervenciones de pol\u00edtica econ\u00f3mica no se clasificar\u00eda como un instrumento monetario? Venta de t\u00edtulos de deuda p\u00fablica por el Banco Central en el mercado abierto. Eliminaci\u00f3n del coeficiente obligatorio de inversi\u00f3n. Discurso de la presidenta del BCE en la televisi\u00f3n p\u00fablica. Establecimiento de una tasa a las transacciones financieras a corto plazo entre bancos de distintos pa\u00edses PE02. Una actuaci\u00f3n consistente en el incremento de recursos p\u00fablicos destinados a financiar incentivos para la creaci\u00f3n de empresas constituye: Una reforma en el marco institucional. Una pol\u00edtica monetaria expansiva. Un control directo. Una pol\u00edtica fiscal expansiva. PE03. Un cambio en la legislaci\u00f3n laboral se considera: Una pol\u00edtica de control directo. Una politica microecon\u00f3mica. Una pol\u00edtica macroecon\u00f3mica. Una pol\u00edtica coyuntural. PE03. Entre las pol\u00edticas instrumentales estar\u00edan: Pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica de vivienda y pol\u00edtica de control de precios. Pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica fiscal y pol\u00edtica de control de precios. Pol\u00edtica monetaria, pol\u00edtica fiscal y pol\u00edtica de I+D+i. Pol\u00edtica fiscal, pol\u00edtica de empleo y pol\u00edtica tur\u00edstica. PE02. Puede afirmarse que en una econom\u00eda existe inflaci\u00f3n cuando: Tras una elevaci\u00f3n brusca de los precios, \u00e9stos se estabilizan a un nivel superior. El nivel general de precios es m\u00e1s elevado que el de otros pa\u00edses. Se mantiene un alto nivel de precios. Los precios suben de manera generalizada y continua por encima de cierto nivel. PE03. Una alteraci\u00f3n en las cotizaciones empresariales a la Seguridad Social se considera un instrumento de: Una pol\u00edtica monetaria. Una pol\u00edtica de control directo sobre las rentas. Una pol\u00edtica fiscal. Una pol\u00edtica de cambio en el marco institucional. PE02. \u00bfCon cu\u00e1l de los siguientes binomios relacionarla el conflicto entre los objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica Eficiencia y Equidad?: Equilibrio externo y equilibrio interno. Distribuci\u00f3n de la renta y crecimiento econ\u00f3mico. Equilibrio externo y crecimiento econ\u00f3mico. Desempleo e inflaci\u00f3n.","title":"C\u00e9sar"}]}